[{"model": "auth.permission", "pk": 1, "fields": {"name": "Can add log entry", "content_type": ["admin", "logentry"], "codename": "add_logentry"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 2, "fields": {"name": "Can change log entry", "content_type": ["admin", "logentry"], "codename": "change_logentry"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 3, "fields": {"name": "Can delete log entry", "content_type": ["admin", "logentry"], "codename": "delete_logentry"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 4, "fields": {"name": "Can view log entry", "content_type": ["admin", "logentry"], "codename": "view_logentry"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 5, "fields": {"name": "Can add permission", "content_type": ["auth", "permission"], "codename": "add_permission"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 6, "fields": {"name": "Can change permission", "content_type": ["auth", "permission"], "codename": "change_permission"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 7, "fields": {"name": "Can delete permission", "content_type": ["auth", "permission"], "codename": "delete_permission"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 8, "fields": {"name": "Can view permission", "content_type": ["auth", "permission"], "codename": "view_permission"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 9, "fields": {"name": "Can add group", "content_type": ["auth", "group"], "codename": "add_group"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 10, "fields": {"name": "Can change group", "content_type": ["auth", "group"], "codename": "change_group"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 11, "fields": {"name": "Can delete group", "content_type": ["auth", "group"], "codename": "delete_group"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 12, "fields": {"name": "Can view group", "content_type": ["auth", "group"], "codename": "view_group"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 13, "fields": {"name": "Can add content type", "content_type": ["contenttypes", "contenttype"], "codename": "add_contenttype"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 14, "fields": {"name": "Can change content type", "content_type": ["contenttypes", "contenttype"], "codename": "change_contenttype"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 15, "fields": {"name": "Can delete content type", "content_type": ["contenttypes", "contenttype"], "codename": "delete_contenttype"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 16, "fields": {"name": "Can view content type", "content_type": ["contenttypes", "contenttype"], "codename": "view_contenttype"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 17, "fields": {"name": "Can add session", "content_type": ["sessions", "session"], "codename": "add_session"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 18, "fields": {"name": "Can change session", "content_type": ["sessions", "session"], "codename": "change_session"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 19, "fields": {"name": "Can delete session", "content_type": ["sessions", "session"], "codename": "delete_session"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 20, "fields": {"name": "Can view session", "content_type": ["sessions", "session"], "codename": "view_session"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 21, "fields": {"name": "Can add big picture", "content_type": ["api", "bigpicture"], "codename": "add_bigpicture"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 22, "fields": {"name": "Can change big picture", "content_type": ["api", "bigpicture"], "codename": "change_bigpicture"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 23, "fields": {"name": "Can delete big picture", "content_type": ["api", "bigpicture"], "codename": "delete_bigpicture"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 24, "fields": {"name": "Can view big picture", "content_type": ["api", "bigpicture"], "codename": "view_bigpicture"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 25, "fields": {"name": "Can add rating", "content_type": ["api", "rating"], "codename": "add_rating"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 26, "fields": {"name": "Can change rating", "content_type": ["api", "rating"], "codename": "change_rating"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 27, "fields": {"name": "Can delete rating", "content_type": ["api", "rating"], "codename": "delete_rating"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 28, "fields": {"name": "Can view rating", "content_type": ["api", "rating"], "codename": "view_rating"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 29, "fields": {"name": "Can add endorsment", "content_type": ["api", "endorsment"], "codename": "add_endorsment"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 30, "fields": {"name": "Can change endorsment", "content_type": ["api", "endorsment"], "codename": "change_endorsment"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 31, "fields": {"name": "Can delete endorsment", "content_type": ["api", "endorsment"], "codename": "delete_endorsment"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 32, "fields": {"name": "Can view endorsment", "content_type": ["api", "endorsment"], "codename": "view_endorsment"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 33, "fields": {"name": "Can add user", "content_type": ["api", "baseuser"], "codename": "add_baseuser"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 34, "fields": {"name": "Can change user", "content_type": ["api", "baseuser"], "codename": "change_baseuser"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 35, "fields": {"name": "Can delete user", "content_type": ["api", "baseuser"], "codename": "delete_baseuser"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 36, "fields": {"name": "Can view user", "content_type": ["api", "baseuser"], "codename": "view_baseuser"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 37, "fields": {"name": "Can add subscription", "content_type": ["api", "subscription"], "codename": "add_subscription"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 38, "fields": {"name": "Can change subscription", "content_type": ["api", "subscription"], "codename": "change_subscription"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 39, "fields": {"name": "Can delete subscription", "content_type": ["api", "subscription"], "codename": "delete_subscription"}}, {"model": "auth.permission", "pk": 40, "fields": {"name": "Can view subscription", "content_type": ["api", "subscription"], "codename": "view_subscription"}}, {"model": "sessions.session", "pk": "c91kjkolhea2wc4kdha86spd8mbz842f", "fields": {"session_data": "YzQ5MmIzNjZlMTBmOTU1OTRlZGI3N2Y3NDEyNmIyNjUxMTY1YzBhZjp7Il9hdXRoX3VzZXJfaWQiOiIxIiwiX2F1dGhfdXNlcl9iYWNrZW5kIjoiZGphbmdvLmNvbnRyaWIuYXV0aC5iYWNrZW5kcy5Nb2RlbEJhY2tlbmQiLCJfYXV0aF91c2VyX2hhc2giOiI0YzJmMDFkZGE1ZjIxMDU3NjRiYzJiYTA5Y2M2NzdmZDc1YzQ3ODIxIn0=", "expire_date": "2020-05-09T14:55:31.608Z"}}, {"model": "sessions.session", "pk": "o6ayw2m3f4oxysf6vhg6tx4h4tuih349", "fields": {"session_data": "YzQ5MmIzNjZlMTBmOTU1OTRlZGI3N2Y3NDEyNmIyNjUxMTY1YzBhZjp7Il9hdXRoX3VzZXJfaWQiOiIxIiwiX2F1dGhfdXNlcl9iYWNrZW5kIjoiZGphbmdvLmNvbnRyaWIuYXV0aC5iYWNrZW5kcy5Nb2RlbEJhY2tlbmQiLCJfYXV0aF91c2VyX2hhc2giOiI0YzJmMDFkZGE1ZjIxMDU3NjRiYzJiYTA5Y2M2NzdmZDc1YzQ3ODIxIn0=", "expire_date": "2020-04-15T13:34:03.888Z"}}, {"model": "sessions.session", "pk": "ro02ctc5sywk1m5unbb8lpzvyoyywxra", "fields": {"session_data": "NTg2YjJjZTFlMjE5ZWM1MDQ4MDgzY2I2ZjhjNDAyNGI3OTQxOTdkYTp7Il9hdXRoX3VzZXJfaWQiOiI5IiwiX2F1dGhfdXNlcl9iYWNrZW5kIjoiZGphbmdvLmNvbnRyaWIuYXV0aC5iYWNrZW5kcy5Nb2RlbEJhY2tlbmQiLCJfYXV0aF91c2VyX2hhc2giOiIzYmQwYjg2ZjgzZWZkOTE1MzA3NjI2NzEwODk1ZjM2MWZkMWE2NjczIn0=", "expire_date": "2020-02-28T21:42:51.676Z"}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 1, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$jbBJaSfAQuEr$OKpfaBo3PBrmwJGmVUpDn4G8ZH2oCLpc8TATAxTCTZc=", "last_login": "2020-04-25T14:55:31.598Z", "is_superuser": true, "username": "Diplo", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user1@vde.org", "is_staff": true, "is_active": true, "date_joined": "2020-02-03T17:03:53.422Z", "image": "profile_images/judgecitizen.png", "bio": "Fondateur du projet VDE, j'aimerai faire ma part pour faire progresser la d\u00e9mocratie.", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 9, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$sqSLskQyoogA$N05zezWlneMfnmK3MCif4q7YxFbCSUfPbOiUUH9DHME=", "last_login": "2020-03-30T15:18:31.900Z", "is_superuser": false, "username": "Diplomate", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user9@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-02-08T21:28:36.754Z", "image": "profile_images/thinkcitizen.png", "bio": "Cr\u00e9ateur de VDE, pour faire vraiment de la politique !", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 12, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$cwqYmNFrnm2Y$fHwbygfGGQJko4Yr3KUz6nuAZvTAOCzcaTHXpO8KFDU=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "LesR\u00e9publicainsVDE", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user12@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-03-26T09:42:33.406Z", "image": "profile_images/mepcitizen.png", "bio": "", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 13, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$kgrc0Mg2R0vx$ZzfCyQuzfFPqu3zbteVNogEXIP3W8ug6ZNFYk/469is=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "LaFranceInsoumiseVDE", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user13@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-03-26T09:47:32.613Z", "image": "profile_images/strategycitizen.png", "bio": "", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 14, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$cgcfWEvsEBOT$UiJEaQRWEIRcLGmW5+yjwPEZKN0RHzTPzOP3aE0fsKE=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "LREMVDE", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user14@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-03-26T09:56:05.565Z", "image": "profile_images/thinkcitizen.png", "bio": "", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 15, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$xIaTje8UhPLO$F7A7dZrAfgXy9PJkudOQ2gE83UjyGCrxZqKPrCWPD7A=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "RassemblementNationalVDE", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user15@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-03-26T09:59:41.313Z", "image": "profile_images/communicationcitizen.png", "bio": "", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 16, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$aM6EohHakMmQ$LV/ACXSeUWIsbNWrWa/JQsDZ6BgknC8UPO7dFPMdJmU=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "LeR\u00e9veilleur", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user16@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-04-01T13:32:44.630Z", "image": "profile_images/judgecitizen.png", "bio": "Ce compte n'est pas tenu par Science4All, c'est [moi](/user/9) qui ait recens\u00e9 bri\u00e8vement quelques uns de ses contenus pour illustrer l'usage de VDE.", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 17, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$bvUts4hLJ17S$qx4WS/CARKjqluIPjFVB3L+xOmbCvSYgvv7wKHlL6o4=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "VictorFerry", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user17@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-04-06T12:23:36.338Z", "image": "profile_images/mepcitizen.png", "bio": "Ce compte n'est pas tenu par Victor Ferry, c'est [moi](https://vue-d-ensemble.fr/user/9) qui ait recens\u00e9 bri\u00e8vement quelques uns de ses contenus pour illustrer l'usage de VDE.", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 18, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$0Il5V6J9Ykpj$YUb1MHHMzzOd0oOgMOYS9P8GvIlzRWpG027Suip7g6E=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "Science\u00c9tonnante", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user18@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-04-08T14:02:51.849Z", "image": "profile_images/strategycitizen.png", "bio": "Ce compte n'est pas tenu par Science \u00c9tonnante, c'est [moi](/user/9) qui ait recens\u00e9 bri\u00e8vement quelques uns de ses contenus pour illustrer l'usage de VDE.", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 19, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$7WvXxd6Ib0oj$+u233WYTgG/hQ6YiN4xKclasatKpVuPCJbC/07IusAI=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "Science4All", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user19@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-04-09T13:55:58.022Z", "image": "profile_images/thinkcitizen.png", "bio": "Ce compte n'est pas tenu par Science4All, c'est [moi](/user/9) qui ait recens\u00e9 bri\u00e8vement quelques uns de ses contenus pour illustrer l'usage de VDE.", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 20, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$NyLdGYu43o8u$ZTYYRrurPAe4PH3tEaC/6QsdJc6zQ5mDrzk+iWZbG6k=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "yochanaujapon", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user20@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-05-29T16:36:28.903Z", "image": "profile_images/communicationcitizen.png", "bio": "", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 21, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$MVyFgsgiTtaI$e2T18I3F4xIgJODyi5OTnyWicMH+vemfLjN6Ixp6uH8=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "yochan", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user21@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-05-29T16:42:34.593Z", "image": "profile_images/judgecitizen.png", "bio": "", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 22, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$fBKL9R8ePTJQ$UjwwR9X4hU1e15zdB8QXBkNaEWcTk0c427vUOwi+xGA=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "Audrey", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user22@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-06-16T11:05:59.972Z", "image": "profile_images/mepcitizen.png", "bio": "", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 23, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$Pgj0oKMWT1vK$Obj/cibVfAyVyU0V/WI6tZNTgTskwI2buvuwkVqgK20=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "DiploTest", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user23@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-06-16T11:06:36.476Z", "image": "profile_images/strategycitizen.png", "bio": "", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 24, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$I6mwBEU1t4vi$YwV0eqCz6rOgX53GBWkAi8ZEqG2FUrwpn2dc+XOLdEQ=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "Aquarium", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user24@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-06-17T21:29:27.892Z", "image": "profile_images/thinkcitizen.png", "bio": "", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 25, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$o50u6I6jN8zY$rAk1XkSLb6kiO5ySCDXtjDQ1xJNa9FrhpHPxzfO90JU=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "OsonsComprendre", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user25@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-07-02T13:16:36.247Z", "image": "profile_images/communicationcitizen.png", "bio": "**Ce compte n'est pas tenu par OsonsComprendre! C'est [moi](/user/9) qui l'ai cr\u00e9\u00e9 \u00e0 titre d'exemple pour illustrer l'usage de la plateforme.**", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.baseuser", "pk": 26, "fields": {"password": "pbkdf2_sha256$150000$n1GQTfAvbnsN$5ELEmAAfLq/baVRWLSE0gGBIgSQ+c/2u+9vbZbEOCGc=", "last_login": null, "is_superuser": false, "username": "RVB", "first_name": "", "last_name": "", "email": "user26@vde.org", "is_staff": false, "is_active": true, "date_joined": "2020-07-11T14:19:13.128Z", "image": "profile_images/judgecitizen.png", "bio": "", "groups": [], "user_permissions": []}}, {"model": "api.subscription", "pk": 1, "fields": {"author": ["Diplomate"], "target": ["Diplo"], "date": "2020-05-19"}}, {"model": "api.subscription", "pk": 2, "fields": {"author": ["Diplo"], "target": ["Diplomate"], "date": "2020-06-09"}}, {"model": "api.subscription", "pk": 3, "fields": {"author": ["Diplomate"], "target": ["yochan"], "date": "2020-06-12"}}, {"model": "api.subscription", "pk": 5, "fields": {"author": ["Diplomate"], "target": ["Audrey"], "date": "2020-06-16"}}, {"model": "api.subscription", "pk": 6, "fields": {"author": ["Diplo"], "target": ["Diplo"], "date": "2020-06-28"}}, {"model": "api.rating", "pk": 6, "fields": {"target_bp": 98, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 91, "date": "2020-02-21", "body": "On trouve beaucoup de contenus sur cette cha\u00eene qui permettent d'avoir rapidement une compr\u00e9hension assez fine des grandes questions environnementales. Tous les sujets ne sont pas encore abord\u00e9s, donc aller chercher la 5\u00e8me \u00e9toile est peut-\u00eatre pr\u00e9matur\u00e9, mais je veux valoriser l'excellente d\u00e9marche."}}, {"model": "api.rating", "pk": 7, "fields": {"target_bp": 93, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 91, "date": "2020-02-22", "body": "L'\u00e9puisement des ressources fossiles n'est pas remis en doute \u00e0 ce stade, la question est seulement de savoir quand il adviendra. Je pense que ce probl\u00e8me est extr\u00eamement important parce que nos \u00e9conomies d\u00e9pendent \u00e9norm\u00e9ment de ces ressources, mais qu'elles ne sont pas capables d'amorcer la transition de mani\u00e8re contr\u00f4l\u00e9e. Les cons\u00e9quences d'une p\u00e9nurie subie de ces ressources pourraient \u00eatre terribles pour la plan\u00e8te."}}, {"model": "api.rating", "pk": 9, "fields": {"target_bp": 95, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 91, "date": "2020-04-03", "body": "D\u00e9carboner l'\u00e9conomie Fran\u00e7aise me semble envisageable sur quelques dizaines d'ann\u00e9es. Notre \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s largement d\u00e9carbon\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la grande part de nucl\u00e9aire dans notre mix \u00e9nerg\u00e9tique, les principaux chantiers restants sont le chauffage et les transports qui me semblent \u00eatre des secteurs \"transformables\".\n\nIl restera ensuite \u00e0 d\u00e9velopper notre ind\u00e9pendance au moins pour les secteurs cl\u00e9s de notre \u00e9conomie de fa\u00e7on \u00e0 ne pas subir une tr\u00e8s probable crise mondiale du p\u00e9trole."}}, {"model": "api.rating", "pk": 10, "fields": {"target_bp": 94, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 91, "date": "2020-04-03", "body": "Depuis la France, je vois mal comment on pourrait r\u00e9ussir \u00e0 peser au niveau international. Ce combat me semble perdu d'avance. Nous allons assister \u00e0 un d\u00e9r\u00e8glement sans pr\u00e9c\u00e9dent de notre \u00e9cosyst\u00e8me et la seule chose que nous puissions faire est probablement de nous pr\u00e9parer aux cons\u00e9quences car nous ne r\u00e9ussirons pas \u00e0 les emp\u00eacher de se produire."}}, {"model": "api.rating", "pk": 11, "fields": {"target_bp": 91, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 91, "date": "2020-04-03", "body": "Du point de vue politique, mon point de vue n'est pas assez justifi\u00e9 du tout, peut-\u00eatre que certains partageront mon constat parce que notre culture politique est similaire sur ces sujets, mais en l'\u00e9tat je ne pense pas pouvoir convaincre grand monde qui aurait une analyse diff\u00e9rente."}}, {"model": "api.rating", "pk": 15, "fields": {"target_bp": 189, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 189, "date": "2020-04-27", "body": "Cette vid\u00e9o touche vraiment du doigt ce qu'on essaye de faire sur VDE: formaliser un peu le d\u00e9bat politique en identifiant clairement les probl\u00e8mes, les solutions propos\u00e9es et les raisons qui les soutiennent.\n\nOn ne formalise pas l'appel \u00e0 l'action sur VDE parce que nous ne partageons pas l'id\u00e9e selon laquelle un vote est un geste insignifiant, en tout cas nous refusons de nous y r\u00e9signer, nous pensons plut\u00f4t que notre r\u00e9gime politique a vid\u00e9 ce vote de sa substance, mais sur VDE, nous voulons changer cel\u00e0 et faire sentir qu'un vote peut \u00eatre tout \u00e0 fait r\u00e9el et avoir des cons\u00e9quences tout \u00e0 fait concr\u00e8tes."}}, {"model": "api.rating", "pk": 16, "fields": {"target_bp": 220, "target_rating": null, "author": ["Diplo"], "subject": 220, "date": "2020-04-28", "body": "Il faudrait r\u00e9former bien plus que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, mais cette vid\u00e9o explique tr\u00e8s bien, et avec p\u00e9dagogie, le syst\u00e8me de vote utilis\u00e9 sur VDE et ses avantages."}}, {"model": "api.rating", "pk": 17, "fields": {"target_bp": 240, "target_rating": null, "author": ["Diplo"], "subject": 240, "date": "2020-04-28", "body": "Je ne partage pas l'enthousiasme de l'auteur pour \"une d\u00e9mocratie d'experts\", surtout parce que les meilleurs experts ne sont pas \u00e0 l'abri de leurs propre biais, et que la comp\u00e9tence sans l\u00e9gitimit\u00e9 n'est rien. \n\n**Cependant, cette s\u00e9rie de vid\u00e9o reste pleine d'enseignement tr\u00e8s utiles pour tous ceux qui se posent la question de la comp\u00e9tence en d\u00e9mocratie. En particulier l'id\u00e9e selon laquelle les \"joueurs\" se comportent comme les \"r\u00e8gles du jeu\" les poussent \u00e0 se comporter me semble \u00eatre la pierre angulaire de tous ceux qui, comme chez VDE, souhaitent inventer de nouveaux espaces de collaborations libres et d\u00e9mocratiques.**"}}, {"model": "api.rating", "pk": 18, "fields": {"target_bp": 186, "target_rating": null, "author": ["Diplo"], "subject": 186, "date": "2020-04-28", "body": "C'est une cha\u00eene passionnante qui enseigne la rh\u00e9torique comme un outil pour faire avancer ses id\u00e9es et les communiquer \u00e0 d'autres. En particulier la vision politique port\u00e9e par cette cha\u00eene (vers une d\u00e9mocratie directe, pour dire les choses simplement) est tout \u00e0 fait en phase avec le projet VDE.\n\nEnfin, ce regard sur la rh\u00e9torique, loin de l'id\u00e9e r\u00e9ductrice d'une science de la manipulation, est aussi tr\u00e8s pertinent pour nous."}}, {"model": "api.rating", "pk": 19, "fields": {"target_bp": 221, "target_rating": null, "author": ["Diplo"], "subject": 221, "date": "2020-04-28", "body": "Cette s\u00e9rie de vid\u00e9o est une vraie claque pour tous ceux qui misent sur notre capacit\u00e9 \u00e0 raisonner, mais elle est d'autant plus importante pour nous car elle donne des cl\u00e9s pour comprendre les b\u00e2tons que notre cerveau met dans les roues de notre raisonnement, et ainsi essayer de corriger le tir."}}, {"model": "api.rating", "pk": 21, "fields": {"target_bp": 100, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 91, "date": "2020-05-20", "body": "Vid\u00e9o tr\u00e8s int\u00e9ressante qui met bien en \u00e9vidence le court-termisme des institutions financi\u00e8res et leur incapacit\u00e9 \u00e0 limiter la casse lors de crise majeure (comme un \u00e9ventuel choc p\u00e9trolier)."}}, {"model": "api.rating", "pk": 22, "fields": {"target_bp": 101, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 91, "date": "2020-05-20", "body": "Une \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse qui donne beaucoup de cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'hypoth\u00e8se d'un choc p\u00e9trolier \u00e0 venir."}}, {"model": "api.rating", "pk": 23, "fields": {"target_bp": null, "target_rating": 9, "author": ["Diplomate"], "subject": 91, "date": "2020-05-20", "body": "Cet enthousiasme concernant la possibilit\u00e9 de transformer nos soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9riteraient bien quelques \u00e9l\u00e9ments plus solides et plus concrets pour \u00eatre cr\u00e9dible..."}}, {"model": "api.rating", "pk": 24, "fields": {"target_bp": 99, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 91, "date": "2020-05-20", "body": "Vid\u00e9o qui vulgarise bien l'approche tr\u00e8s probable d'un pic p\u00e9trolier dans les ann\u00e9es \u00e0 venir."}}, {"model": "api.rating", "pk": 25, "fields": {"target_bp": 91, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 91, "date": "2020-04-03", "body": "Les sources pr\u00e9sent\u00e9es ici pour justifier les probl\u00e8mes sont assez bonnes (pr\u00e9cises, cr\u00e9dibles et accessibles), en revanche les solutions ne sont pas suffisamment document\u00e9es."}}, {"model": "api.rating", "pk": 26, "fields": {"target_bp": 300, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 300, "date": "2020-05-24", "body": "Contrairement \u00e0 la s\u00e9rie \"Cr\u00e9tin de cerveau\" de Science \u00c9tonnante, cette \u00e9tude est pleine de perspectives encourageantes pour notre capacit\u00e9 \u00e0 raisonner. Nos capacit\u00e9s de raisonnement seraient sous leur meilleur jour quand les conditions de ce raisonnement sont les bonnes: en particulier face \u00e0 la contradiction, et c'est justement les conditions qu'on essaye de cr\u00e9er chez VDE."}}, {"model": "api.rating", "pk": 28, "fields": {"target_bp": 89, "target_rating": null, "author": ["Diplo"], "subject": 325, "date": "2020-06-03", "body": "L'organisation d'une campagne de financement participatif est un moyen pour VDE de se faire conna\u00eetre ET de financer un concours qui poussera \u00e0 la production de contenus de qualit\u00e9 ET de se financer.\n\nDiversifier grandement les publics peut \u00eatre difficile \u00e0 r\u00e9aliser mais \u00e7a semble important pour ce qu'on essaye de faire chez VDE: la contradiction entre personnes d'horizon homog\u00e8ne ne risque pas de cr\u00e9er beaucoup de valeur.\n\nEnfin, l'id\u00e9e d'une campagne pour financer un concours semble \u00eatre un bon moyen d'int\u00e9resser ses participants \u00e0 la soutenir, et ainsi peut-\u00eatre la rendre plus virale.\n\nCeci-dit \u00e0 l'heure o\u00f9 cette raison est \u00e9crite, il reste des modalit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9ciser pour mieux comprendre le concours, son potentiel et sa faisabilit\u00e9."}}, {"model": "api.rating", "pk": 32, "fields": {"target_bp": 325, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 325, "date": "2020-06-09", "body": "J'aime beaucoup le plan VDE. On sait o\u00f9 on va, les \u00e9tapes interm\u00e9diaires rendent le tout ambitieux mais envisageable. La grande inconnue reste la capacit\u00e9 \u00e0 int\u00e9resser pour la campagne de financement participatif. On se rendra bien compte en s'en approchant du soutien qu'on parvient \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer."}}, {"model": "api.rating", "pk": 33, "fields": {"target_bp": 26, "target_rating": null, "author": ["yochan"], "subject": 26, "date": "2020-06-12", "body": "Je suis heureuse de d\u00e9couvrir VDE, j espere que ce projet se r\u00e9alisera et sera porteur de grandes id\u00e9es.  Je suis de celles pour qui la politique est anxiog\u00e8ne,  mais j aime l id\u00e9e de d\u00e9battre et de lire ce que les gens r\u00e9els ont \u00e0 dire. \nQue cette aventure soit grandiose!"}}, {"model": "api.rating", "pk": 34, "fields": {"target_bp": null, "target_rating": 33, "author": ["Diplomate"], "subject": 26, "date": "2020-06-12", "body": "Merci d'\u00eatre parmi les premiers \u00e0 raisonner sur VDE ! Cette raison est utile parce qu'elle en dit plus sur les attentes des utilisateurs de VDE (ceux qui soutiennent cette raison en tout cas), merci !"}}, {"model": "api.rating", "pk": 35, "fields": {"target_bp": 367, "target_rating": null, "author": ["OsonsComprendre"], "subject": 366, "date": "2020-07-02", "body": "La d\u00e9monstration n'est pas convaincante, car corr\u00e9lation n'implique pas causalit\u00e9."}}, {"model": "api.rating", "pk": 36, "fields": {"target_bp": null, "target_rating": 35, "author": ["OsonsComprendre"], "subject": 366, "date": "2020-07-02", "body": "Une fois une corr\u00e9lation etablie, pour envisager une causalit\u00e9 on peut regarder plusieurs crit\u00e8res presque tous verifi\u00e9s ici.\n\n  1. la temporalit\u00e9 : la cause envisag\u00e9e pr\u00e9c\u00e8de la consequences. En effet le financement des partis prec\u00e8de les votes\n  2.  la force de l'association. D'apr\u00e8s la vid\u00e9o, le montant engag\u00e9 est fortement corr\u00e9l\u00e9 au r\u00e9sultats du vote.\n  3. la reproductibilit\u00e9. Ici le phenom\u00e8ne se reproduit \u00e0 quasi chaque election.\n  4. la plausibilit\u00e9 factuelle. Il faut avoir une hypoth\u00e8se expliquant le lien de causalit\u00e9. Ici l'argent permet \u00e0 un parti de mieux diffuser ses id\u00e9es et sa publicit\u00e9 via le financement des militants et de l'exposition m\u00e9diatique du candidat.\n  5. les biais et facteurs de confusion sont ils control\u00e9s? Ici on ne sais pas. Mais on peut probablement faire confiance \u00e0 Julia Cag\u00e9 pour l'avoir fait dans ses travaux.\n\nOn peut donc raisonnablement croire en ce lien de causalit\u00e9."}}, {"model": "api.rating", "pk": 37, "fields": {"target_bp": null, "target_rating": 36, "author": ["OsonsComprendre"], "subject": 366, "date": "2020-07-02", "body": "Le point 5 est le plus important, et c'est sur lui que doit porter la d\u00e9monstration. D'autant plus qu'il n'est pas totalement abh\u00e9rent de supposer qu'il y a effectivement un facteur de confusion: la conviction des votants. Elle est probablement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la fois avec le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection et avec les montants r\u00e9colt\u00e9s."}}, {"model": "api.rating", "pk": 38, "fields": {"target_bp": 366, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 366, "date": "2020-07-02", "body": "La d\u00e9marche d'Osons Comprendre est vraiment celle que l'on d\u00e9fend chez VDE. Si les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politiques pouvaient chacune produire des analyses dans ce genre, je ne doute pas un instant que la politique serait d'un tout autre niveau.\n\nJe trouve l'analyse un peu faible sur le point \"argent\" = \"victoire\" aux \u00e9lections, l\u00e0 o\u00f9 ils ne mettent en avant qu'une corr\u00e9lation, mais je ne pense pas que cela impacte le fond du propos: l'argent est \u00e9videmment important et utile, et trouver un moyen de ne pas donner plus de pouvoir aux plus riches ferait gagner les \u00e9lections en l\u00e9gitimit\u00e9 selon moi.\n\nJe suis assez convaincu que ce point serait assez consensuel pour quiconque se penche sur la question. Peut-\u00eatre quelques lib\u00e9raux ne verraient rien \u00e0 redire \u00e0  ce que les plus riches aient plus de pouvoir si l'argent est le reflet du m\u00e9rite et de la comp\u00e9tence, mais je pense que cette position est relativement minoritaire."}}, {"model": "api.rating", "pk": 39, "fields": {"target_bp": 367, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 366, "date": "2020-07-02", "body": "Je suis convaincu que l'argent est important et utile pour gagner une \u00e9lection, mais la preuve donn\u00e9e n'est pas satisfaisante. La vraie question selon moi plut\u00f4t que de vouloir prouver le lien entre argent et \u00e9lection (quelqu'un le conteste-t-il ?) serait plut\u00f4t de savoir si oui ou non on accepte que les plus riches aient plus de pouvoir sur une \u00e9lection, ce qui, toujours selon moi, tient aux questions suivantes:\n  - L'argent justifie-t-il une diff\u00e9rence de pouvoir dans le jeu d\u00e9mocratique ?\n  - Si non, peut-on r\u00e9guler les \u00e9lections de sorte qu'elles soient ind\u00e9pendantes des dons r\u00e9alis\u00e9s sans provoquer de probl\u00e8me plus grave encore ?\n\nIl se trouve que le sujet r\u00e9pond \u00e0 ces deux questions par la suite!"}}, {"model": "api.rating", "pk": 40, "fields": {"target_bp": 191, "target_rating": null, "author": ["Diplomate"], "subject": 189, "date": "2020-07-02", "body": "Ce probl\u00e8me est tr\u00e8s important et r\u00e9side effectivement dans le coeur de la politique: comment emporter la conviction de ses concitoyens ? J'irai m\u00eame plus loin, l'acte et le discours par lequel on emporte la conviction de ses concitoyens d\u00e9termine la l\u00e9gitimit\u00e9 et la qualit\u00e9 de nos propositions. Par cons\u00e9quent non seulement j'ai int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me pour emporter la conviction de mes concitoyens et faire appliquer mes propositions, mais j'ai \u00e9galement int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la comp\u00e9tition des propositions soit la plus rude possible de fa\u00e7on \u00e0 avoir la meilleure garantie possible que la proposition victorieuse a \u00e9t\u00e9 suffisamment \u00e9prouv\u00e9e."}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 26, "fields": {"title": "Le projet VDE", "body": "La politique a une image terrible. C\u2019est un repoussoir pour \u00e9norm\u00e9ment de gens. Elle est anxiog\u00e8ne, antagonisante et on est de moins en moins convaincu de pouvoir changer les choses par son biais.\n\n# R\u00e9parer la politique\n\nQuand chez VDE on s\u2019est mis \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment la r\u00e9parer, on a eu des id\u00e9es dans tous les sens: changer l\u2019information, changer le mode de scrutin, changer les d\u00e9bats, changer la constitution\u2026 Cette liste pourrait continuer des heures et pour chaque id\u00e9e il y aurait plein de choses int\u00e9ressantes \u00e0 raconter.\n\nC\u2019est la taille de cette liste qui nous a mis la puce \u00e0 l\u2019oreille. On a l\u2019impression que rien ne va. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 notre moment \u201ceureka\u201d, parce que c\u2019est clair pour nous que quand rien ne va, c\u2019est qu\u2019on utilise le mauvais outil. Et pour cause, si je vous demande qu\u2019est-ce que vous utilisez pour faire de la politique, qu\u2019est-ce que vous me r\u00e9pondez ?\n\nOn soup\u00e7onne que la r\u00e9ponse \u00e0 cette question demande un peu de r\u00e9flexion et on vous encourage \u00e0 prendre ce temps, mais pour nous, \u00e7a d\u00e9montre l\u2019existence de ce vide \u00e0 occuper. Si on vous demande ce que vous utilisez pour faire des recherches sur Internet ou pour discuter avec vos amis, la r\u00e9ponse est imm\u00e9diate, alors pourquoi cela serait-il diff\u00e9rent pour la politique ?\n\n# Les fondamentaux VDE\n\nC\u2019est donc ce que veut \u00eatre VDE: la r\u00e9ponse \u00e0 cette question. **VDE veut devenir LE lieu pour faire de la politique**. Cependant il ne suffit pas de le dire, alors voici les trois grandes id\u00e9es qui portent notre vision de la politique:\n\n1. Les analyses politiques sont des collections hi\u00e9rarchis\u00e9es de probl\u00e8mes, de solutions \u00e0 ces probl\u00e8mes et de ressources qui les justifient.\n\n2. Ces analyses sont raisonn\u00e9es publiquement par les citoyens qui expriment, par l\u2019interm\u00e9diaire de ces raisons, ce que leur inspire cette analyse.\n\n3. Ces analyses et raisons sont \u00e9valu\u00e9es publiquement par les citoyens sur la base de raisons explicites.\n\nCes id\u00e9es fondamentales sont derri\u00e8re l\u2019ensemble des fonctionnalit\u00e9s de la plateforme VDE. Chacune de ces id\u00e9es m\u00e9riterait a minima un article (et elles l\u2019auront !), mais pour cette mise en bouche, voici quelques raisons simples derri\u00e8re ces id\u00e9es.\n\nLa premi\u00e8re id\u00e9e structure les discours politiques et assure une certaine uniformit\u00e9 dans les analyses politiques de fa\u00e7on \u00e0 ce qu\u2019elles soient facilement comparables. Bien les hi\u00e9rarchiser permet aussi de les rendre accessibles et de pr\u00e9ciser le contenu politique (hi\u00e9rarchiser des probl\u00e8mes est souvent un choix politique en soi).\n\nLa deuxi\u00e8me id\u00e9e permet d\u2019\u00e9changer autour de ces analyses et de faire remonter leurs qualit\u00e9s et d\u00e9fauts. Combin\u00e9e avec la hi\u00e9rarchisation des contenus des analyses (cf premi\u00e8re id\u00e9e), cela permet aussi de gagner en clart\u00e9 en raisonnant sur des points pr\u00e9cis de l\u2019analyse.\n\nEnfin, la derni\u00e8re id\u00e9e permet d\u2019\u00e9valuer la l\u00e9gitimit\u00e9 des analyses et raisons. L\u2019id\u00e9e n\u2019est pas tant de les comparer que d\u2019identifier quels contenus sont pertinents du point de vue de leur repr\u00e9sentativit\u00e9 (c\u2019est \u00e0 dire qu\u2019elles sont soutenues par suffisamment de gens).\n\nN\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 naviguer un peu sur [vuedensemble.org](/) pour vous faire une id\u00e9e plus concr\u00e8te de ce que donnent ces id\u00e9es dans leur impl\u00e9mentation, par exemple en regardant la [pr\u00e9sentation du projet VDE](/subject/26/bigPicture/26) (dont ce texte n\u2019est qu\u2019une introduction !).\n\n# Un peu moins de marketing et un peu plus de politique ?\n\nMaintenant que vous savez ce qu\u2019on essaye de faire, je vous invite \u00e0 vous projeter dans ce monde o\u00f9 la politique est pratiqu\u00e9e avec la plateforme VDE. Est-ce que \u00e7a ne serait pas formidable de pouvoir mettre derri\u00e8re chaque proposition de nos politiques les raisonnements qui les soutiennent ? Mieux encore, de pouvoir voir les objections \u00e0 ces raisons ? Mieux encore, de pouvoir soi-m\u00eame proposer une objection \u00e0 une id\u00e9e qui nous semblerait manquer de fondements ou encore de pouvoir nous-m\u00eame promouvoir l\u2019id\u00e9e qui selon nous rendrait le monde un peu meilleur ? Et si les analyses les plus fines devenaient ainsi \u00e0 port\u00e9e de clic et de critique du premier citoyen venu ? Et si nous arrivions \u00e0 **d\u00e9placer la sc\u00e8ne politique un peu plus loin du marketing et un peu plus pr\u00e8s des id\u00e9es** et des raisonnements ?\n\nCette vision idyllique n\u2019est pas condamn\u00e9e \u00e0 rester une vision, et nous avons la ferme intention de la faire devenir r\u00e9alit\u00e9, mais nous ne pourrons pas le faire seuls. Si vous voulez participer \u00e0 ce changement et le faire advenir, vous \u00eates les bienvenus. Vous inscrire sur vuedensemble.org est un excellent d\u00e9but, donner vos raisons de partager, ou pas, notre enthousiasme sur ce projet nous aidera grandement, et s\u2019il y a **ce sujet qui vous tient \u00e0 coeur que vous voudriez creuser et partager avec le reste du monde, pourquoi ne pas le soumettre \u00e0 la raison sur VDE ?**", "kind": 1, "pin": true, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-11", "modification_date": "2020-06-28T12:12:54.035Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 69, "fields": {"title": "3. La roadmap VDE", "body": "Concr\u00e8tement, quels objectifs se fixe le projet VDE pour \u00e9voluer vers sa vision ? Quelles \u00e9tapes concr\u00e8tes et r\u00e9alisables doit il passer pour atteindre sa vision ?", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 325, "parent": 26, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-05-31T13:03:18.147Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 71, "fields": {"title": "0. Les \u00e9tapes pass\u00e9es", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 325, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-06-02T10:22:53.321Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 72, "fields": {"title": "1. La maquette", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 71, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-06-02T10:23:46.677Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 73, "fields": {"title": "2. Le prototype", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 71, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-06-02T10:23:55.085Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 74, "fields": {"title": "3. Version alpha: les premiers contenus.", "body": "Les objectifs de cette version alpha sont les suivants:\n- Pr\u00e9senter le projet VDE\n- Cr\u00e9er un premier sujet politique \u00e0 titre d'exemple\n- Donner une roadmap indicative du projet VDE", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 71, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-06-11T18:16:25.277Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 75, "fields": {"title": "\u00c9crire la premi\u00e8re version du manifeste VDE", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 26, "parent": 74, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-06-11T18:16:25.258Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 81, "fields": {"title": "Cr\u00e9\u00e9r un premier sujet politique", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 91, "parent": 74, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-06-11T18:16:25.256Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 82, "fields": {"title": "Cr\u00e9\u00e9r la roadmap VDE", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 69, "parent": 74, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-06-11T18:16:25.270Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 83, "fields": {"title": "4. Version beta ferm\u00e9e: les premiers utilisateurs", "body": "Les objectifs de cette version beta ferm\u00e9e sont les suivants:\n- Rendre le site VDE viable pour le grand public\n- Impliquer des gens int\u00e9ress\u00e9s dans le projet\n- Faire raisonner les premiers utilisateurs sur la viabilit\u00e9 et l'int\u00e9r\u00eat du projet", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 325, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-06-03T17:08:29.459Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 85, "fields": {"title": "2. Les fonctionnalit\u00e9s de la plateforme VDE", "body": "La platefome VDE s'organise autour de 3 fonctionnalit\u00e9s principales: la cr\u00e9ation d'analyses politiques, l'\u00e9change de raisons critiques autour de ces analyses et le vote. Pourquoi ces trois fonctionnalit\u00e9s au regard de l'id\u00e9e phare du projet VDE, \u00e0 savoir cr\u00e9er un pouvoir politique l\u00e9gitime et comp\u00e9tent ?", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 26, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-05-30T23:09:16.326Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 86, "fields": {"title": "2.1. Un espace de convictions", "body": "Les analyses politiques sont la base d'un pouvoir politique. C'est elles qui vont conditionner les d\u00e9cisions prises par ce pouvoir politique. En particulier, pour que ce pouvoir soit l\u00e9gitime et comp\u00e9tent, ses analyses doivent \u00eatre reconnues et pertinentes.\n\nDans le projet VDE, une analyse politique est une collection hi\u00e9rarchis\u00e9e de probl\u00e8mes, de solutions \u00e0 ces probl\u00e8mes et de ressources. Le bin\u00f4me probl\u00e8mes / solutions est un formalisme minimaliste pour bien cadrer les id\u00e9es et se concentrer sur l'essentiel: les probl\u00e8mes sont-ils les bons et les solutions apport\u00e9es sont-elles les bonnes ? On ajoute \u00e0 ce bin\u00f4me des ressources pour permettre \u00e0 chacun d'obtenir les connaissances n\u00e9cessaires \u00e0 la compr\u00e9hension du sujet. Enfin, afin de garder le tout digeste et accessible, y compris pour un citoyen a priori ignorant du sujet, ces contenus sont hi\u00e9rarchis\u00e9s. Cette hi\u00e9rarchisation a aussi le m\u00e9rite de pouvoir identifier clairement le \"niveau\" auquel les consensus existent et le moment pr\u00e9cis o\u00f9 il se brise. Et ce notamment gr\u00e2ce \u00e0 [l'espace de raisons](/subject/26/bigPicture/87) propos\u00e9 par la plateforme VDE.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 85, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-06-11T18:14:48.861Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 87, "fields": {"title": "2.2. Un espace de raisons", "body": "[Une fois cr\u00e9\u00e9e son analyse politique](/subject/26/bigPicture/86), qui est enti\u00e8rement \u00e0 la discr\u00e9tion de son auteur, on entre dans **l'espace des raisons**, dans lequel on discute les contenus.\n\nL'id\u00e9e fondamentale derri\u00e8re cette fonctionnalit\u00e9, est que notre d\u00e9mocratie en g\u00e9n\u00e9ral et la plateforme VDE en particulier, sont des lieux o\u00f9 pour emporter la conviction de leurs concitoyens, les auteurs d'analyse politique donnent les raisons qui soutiennent leur jugement.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 85, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-17", "modification_date": "2020-06-11T18:14:24.343Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 88, "fields": {"title": "5. Version beta ouverte: pr\u00e9paration de la campagne de financement participatif", "body": "Pour pr\u00e9parer la campagne de financement participatif, les objectifs suivants doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s:\n- Cadrer la campagne\n- Pr\u00e9parer des contenus pour la campagne\n- S'assurer que le site pourra suivre la charge", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 325, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-18", "modification_date": "2020-06-02T10:52:01.972Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 89, "fields": {"title": "6. Campagne de financement participatif", "body": "Pendant la campagne, le grand enjeu sera d'\u00e9largir consid\u00e9rablement (de plusieurs ordres de grandeur) la communaut\u00e9 VDE:\n- Les philosophes de la d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative\n- Les z\u00e9t\u00e9ticiens\n- Les vulgarisateurs\n- Les journalistes\n- Les politiques\n- Les entrepreneurs\n- Les d\u00e9fenseurs d'une d\u00e9mocratie plus directe", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 325, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-18", "modification_date": "2020-06-03T14:12:59.177Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 90, "fields": {"title": "2.3. Un espace de d\u00e9cisions", "body": "Toutes ces analyses et ces raisons garderaient un go\u00fbt d'inachev\u00e9 si VDE ne permettait pas ultimement de d\u00e9cider ensemble. C'est pourquoi VDE propose des outils d'organisation de la prise de d\u00e9cision collective, en instaurant diff\u00e9rents temps du d\u00e9bat, de l'expression des id\u00e9es et propositions, au d\u00e9bat et enfin \u00e0 la d\u00e9lib\u00e9ration.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 85, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-18", "modification_date": "2020-05-30T23:16:03.779Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 91, "fields": {"title": "\u00c9cologie du point de vue fran\u00e7ais (exemple d'analyse politique)", "body": "Ce sujet n'a pas vocation \u00e0 \u00eatre exhaustif, je n'ai aucune l\u00e9gitimit\u00e9 sur les questions environnementales. L'int\u00e9r\u00eat de ce sujet est davantage de montrer comment s'articule concr\u00e8tement une analyse politique sur VDE.", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 91, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-02-19", "modification_date": "2020-07-02T21:46:22.347Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 92, "fields": {"title": "Le changement climatique", "body": "", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 91, "subject": 91, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-02-19", "modification_date": "2020-02-19T15:02:06.958Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 93, "fields": {"title": "L'\u00e9puisement des ressources fossiles", "body": "", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 91, "subject": 91, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-02-19", "modification_date": "2020-02-19T15:02:28.126Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 94, "fields": {"title": "R\u00e9duction mondiale drastique des \u00e9missions de Gaz \u00e0 Effets de Serre (GES)", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 92, "subject": 91, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-02-19", "modification_date": "2020-02-19T15:03:15.253Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 95, "fields": {"title": "Engager nos soci\u00e9t\u00e9s dans une transformation qui les m\u00e8nera \u00e0 l'ind\u00e9pendance aux \u00e9nergies carbon\u00e9es.", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 93, "subject": 91, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-02-19", "modification_date": "2020-02-19T15:04:05.482Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 97, "fields": {"title": "Exemple d'analyse politique sur l'\u00e9cologie", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 91, "parent": 86, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-21", "modification_date": "2020-04-05T18:44:53.947Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 98, "fields": {"title": "Cha\u00eene de vulgarisation scientifique sur les questions environnementales: Le R\u00e9veilleur", "body": "[lien youtube](https://www.youtube.com/channel/UC1EacOJoqsKaYxaDomTCTEQ)", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 170, "parent": 91, "subject": 91, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-02-21", "modification_date": "2020-04-01T13:58:48.599Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 99, "fields": {"title": "Le pic p\u00e9trolier (vid\u00e9o le R\u00e9veilleur)", "body": "[lien youtube](https://www.youtube.com/watch?v=TU3KZ7VUhwU)", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 93, "subject": 91, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-02-21", "modification_date": "2020-02-21T16:05:29.781Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 100, "fields": {"title": "Le prix du p\u00e9trole ne peut que grimper, n'est-ce pas ? (vid\u00e9o Heu?reka)", "body": "[lien youtube](https://www.youtube.com/watch?v=wvt0S9b4IoY)", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 93, "subject": 91, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-02-21", "modification_date": "2020-02-21T16:14:04.573Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 101, "fields": {"title": "The future of oil supply", "body": "[lien \u00e9tude](https://royalsocietypublishing.org/doi/full/10.1098/rsta.2013.0179)\n\n# Abstract\nAbundant supplies of oil form the foundation of modern industrial economies, but the capacity to maintain and grow global supply is attracting increasing concern. Some commentators forecast a peak in the near future and a subsequent terminal decline in global oil production, while others highlight the recent growth in \u2018tight oil\u2019 production and the scope for developing unconventional resources. There are disagreements over the size, cost and recoverability of different resources, the technical and economic potential of different technologies, the contribution of different factors to market trends and the economic implications of reduced supply. Few debates are more important, more contentious, more wide-ranging or more confused. This paper summarizes the main concepts, terms, issues and evidence that are necessary to understand the \u2018peak oil\u2019 debate. These include: the origin, nature and classification of oil resources; the trends in oil production and discoveries; the typical production profiles of oil fields, basins and producing regions; the mechanisms underlying those profiles; the extent of depletion of conventional oil; the risk of an approaching peak in global production; and the potential of various mitigation options. The aim is to introduce the subject to non-specialist readers and provide a basis for the subsequent papers in this Theme Issue.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 93, "subject": 91, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-02-21", "modification_date": "2020-03-06T10:10:14.559Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 102, "fields": {"title": "La d\u00e9lib\u00e9ration des citoyens peut-elle mener \u00e0 un jugement collectif plus comp\u00e9tent ?", "body": "- Mise en commun des ressources\n- Une combinaison des capacit\u00e9s \u00e9thiques et intelectuelles\n- Division du travail: les uns jugent une partie, les autres une autre, et tous jugent le tout\n- La s\u00e9lection des meilleurs traits\n\nLa pes\u00e9e des raisons permet la mise en commun des ressources informationelles\nL'\u00e9change de donn\u00e9es, de t\u00e9moignages, d'opinions, de r\u00e9cits qu'elle permet fait circuler l'information et enrichit le fond d'information de chacun\nElle permet la combinaison des capacit\u00e9s rationnelles en ce que l'argumentation et la contre argumentation peut faire surgir de nouvelles raisons, de nouveaux buts, qui n'auraient pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par les individus isol\u00e9ment", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 87, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-02-23", "modification_date": "2020-04-05T18:44:53.987Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 135, "fields": {"title": "L'Europe en question", "body": "L'Europe de nos r\u00eaves est morte. L'Union actuelle est seulement un march\u00e9 unique et les peuples sont soumis \u00e0 la dictature des banques et de la finance. Comment stopper ce cauchemar ?\n\nNous devons sortir des trait\u00e9s europ\u00e9ens qui nous font obligation de mener des politiques d'aust\u00e9rit\u00e9, d'abolir l'action de l'\u00c9tat et les investissements publics. Tout cela au pr\u00e9texte d'une dette dont tout le monde sait qu'elle ne peut \u00eatre pay\u00e9e dans aucun pays.\n\nNotre ind\u00e9pendance d'action et la souverainet\u00e9 de nos d\u00e9cisions ne doivent donc plus \u00eatre abandonn\u00e9es aux obsessions id\u00e9ologiques de la Commission europ\u00e9enne ni \u00e0 la superbe du gouvernement de grande coalition de la droite et du PS en Allemagne.", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-30T16:16:13.712Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 136, "fields": {"title": "L'Union actuelle est seulement un march\u00e9 unique et les peuples sont soumis \u00e0 la dictature des banques et de la finance", "body": "", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 135, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:41:32.462Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 137, "fields": {"title": "Sortir des trait\u00e9s europ\u00e9ens", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 136, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:42:53.278Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 138, "fields": {"title": "Prendre les mesures imm\u00e9diates et unilat\u00e9rales de sauvegarde des int\u00e9r\u00eats de la Nation et d'application de notre projet", "body": "\u00ab Il n'y a pas de choix d\u00e9mocratique contre les trait\u00e9s europ\u00e9ens. \u00bb En tenant ces propos, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a lui-m\u00eame fix\u00e9 le cadre de la tyrannie qu'il exerce. Notre programme n'est pas compatible avec les r\u00e8gles des trait\u00e9s europ\u00e9ens qui imposent l'aust\u00e9rit\u00e9 budgetaire, le libre-\u00e9change et la destruction des services publics. Pour appliquer notre programme, il nous faudra donc d\u00e9sob\u00e9ir aux trait\u00e9s d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir, par des mesures de sauvegarde de la souverainet\u00e9 du peuple fran\u00e7ais.", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 137, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:37:57.353Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 139, "fields": {"title": "S'exon\u00e9rer du pacte de stabilit\u00e9 et des r\u00e8gles europ\u00e9ennes encadrant les d\u00e9ficits et d\u00e9noncer le Trait\u00e9 sur la stabilit\u00e9, la coordination et la gouvernance (TSCG) ratifi\u00e9 \u00e0 l'initiative de Fran\u00e7ois Hollande en violation de ses engagements de campagne", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 138, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:46:12.813Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 140, "fields": {"title": "Cesser d'appliquer unilat\u00e9ralement la directive sur le d\u00e9tachement de travailleurs en France : la l\u00e9gislation nationale doit s'appliquer totalement, y compris concernant les cotisations sociales patronales et salariales", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 138, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:46:35.027Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 141, "fields": {"title": "Refuser les r\u00e9gressions du droit europ\u00e9en sur les questions sociales et \u00e9cologiques par rapport au droit national", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 138, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:47:25.810Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 142, "fields": {"title": "Refuser les trait\u00e9s de libre-\u00e9change : le trait\u00e9 trans-atlantique TAFTA entre l'UE et les \u00c9tats-Unis, CETA avec le Canada et le trait\u00e9 TISA de lib\u00e9ralisation des services", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 138, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:48:39.354Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 143, "fields": {"title": "Stopper la lib\u00e9ralisation et la privatisation de services publics (barrages hydro\u00e9lectriques, transport ferroviaire int\u00e9rieur grandes lignes et TER, etc.)", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 138, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:50:34.563Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 144, "fields": {"title": "Encadrer les mouvements de capitaux pour \u00e9viter l'\u00e9vasion fiscale et les attaques sp\u00e9culatives contre la France", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 138, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:52:35.310Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 145, "fields": {"title": "Plan A. Proposer une refondation d\u00e9mocratique, sociale et \u00e9cologique des trait\u00e9s europ\u00e9ens par la ren\u00e9gociation", "body": "L'UE est en voie de dislocation. Elle n'a pas voulu \u00e9couter les refus des peuples depuis le r\u00e9f\u00e9rendum fran\u00e7ais de 2005. La sortie des trait\u00e9s europ\u00e9ens actuels s'impose \u00e0 nous. Ce sera n\u00e9cessairement un rapport de force, notamment avec le gouvernement allemand. Nous proposons donc une strat\u00e9gie de gouvernement en deux temps avec un plan A et un plan B en cas d'\u00e9chec du plan A. Le plan A, c'est la sortie concert\u00e9e des trait\u00e9s europ\u00e9ens par l'abandon des r\u00e8gles existantes pour tous les pays qui le souhaitent et la n\u00e9gociation d'autres r\u00e8gles. Le plan B, c'est la sortie des trait\u00e9s europ\u00e9ens unilat\u00e9rale par la France pour proposer d'autres coop\u00e9rations. L'UE, on la change ou on la quitte. Le mandat de n\u00e9gociation de ces plans sera soumis au pr\u00e9alable \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. La validation de ce processus passera n\u00e9cessairement par une d\u00e9cision du peuple fran\u00e7ais par r\u00e9f\u00e9rendum.", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 137, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:37:47.170Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 146, "fields": {"title": "Mettre fin \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la Banque centrale europ\u00e9enne, modifier ses missions et statuts, autoriser le rachat de la dette publique directement aux \u00c9tats, interdire \u00e0 la BCE de couper les liquidit\u00e9s \u00e0 un \u00c9tat membre. Sans attendre, la Banque de France sera mise au service de ces objectifs", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 145, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:57:21.439Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 147, "fields": {"title": "D\u00e9valuer l'euro pour revenir \u00e0 la parit\u00e9 initiale avec le dollar", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 145, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:57:47.835Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 148, "fields": {"title": "Mettre au pas la finance, prohiber les instruments financiers toxiques, taxer les transactions financi\u00e8res, contr\u00f4ler les mouvements de capitaux pour emp\u00eacher les attaques sp\u00e9culatives", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 145, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:58:32.504Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 149, "fields": {"title": "Organiser une conf\u00e9rence europ\u00e9enne sur les dettes souveraines d\u00e9bouchant sur des moratoires, une baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat, des r\u00e9\u00e9chelonnements et annulations partielles", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 145, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T18:59:55.597Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 150, "fields": {"title": "Arr\u00eater la lib\u00e9ralisation des service publics (rail, \u00e9nergie, t\u00e9l\u00e9coms\u2026)", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 145, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:06:12.889Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 151, "fields": {"title": "Mettre en place un protectionnisme solidaire : arr\u00eat de la libre circulation des capitaux et des marchandises entre l'UE et les pays tiers, arr\u00eat des politiques de libre-\u00e9change qui ruinent les \u00e9conomies en d\u00e9veloppement et d\u00e9truisent l'industrie europ\u00e9enne, autorisation des aides d'\u00c9tat aux secteurs strat\u00e9giques", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 145, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:06:34.403Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 152, "fields": {"title": "Mettre fin au dumping \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'UE par une politique volontariste et rapide d'harmonisation sociale et fiscale par le haut dans toute l'UE avec inscription d'une clause de non-r\u00e9gression des droits sociaux", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 145, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:07:00.967Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 153, "fields": {"title": "Refonder la politique agricole commune pour garantir l'autosuffisance alimentaire, la relocalisation et l'agriculture \u00e9cologique et paysanne", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 145, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:07:24.641Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 154, "fields": {"title": "Abandonner le march\u00e9 carbone et mettre en \u0153uvre une v\u00e9ritable politique de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre avec des crit\u00e8res de convergence imp\u00e9ratifs", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 145, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:07:44.957Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 155, "fields": {"title": "En cas d'accord, le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations sera soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum au peuple fran\u00e7ais qui d\u00e9cidera souverainement de sa participation \u00e0 l'Union europ\u00e9enne refond\u00e9e ou de la sortie", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 145, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:09:14.108Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 156, "fields": {"title": "Appliquer un \u00ab plan B \u00bb en cas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 137, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:37:37.456Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 157, "fields": {"title": "Stopper la contribution de la France au budget de l'Union europ\u00e9enne (22 milliards d'euros par an dont 7 milliards d'euros de contribution nette)", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 156, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:33:29.965Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 158, "fields": {"title": "R\u00e9quisitionner la Banque de France pour reprendre le contr\u00f4le de la politique du cr\u00e9dit et de la r\u00e9gulation bancaire, et pour envisager un syst\u00e8me mon\u00e9taire alternatif avec ceux de nos partenaires qui, dans la phase A, auraient manifest\u00e9 leur d\u00e9sir de transformer l'euro en monnaie commune et non plus unique", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 156, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:33:47.956Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 159, "fields": {"title": "Mettre en place un contr\u00f4le des capitaux et des marchandises aux fronti\u00e8res nationales pour \u00e9viter l'\u00e9vasion fiscale des plus riches et des grands groupes, et se prot\u00e9ger des attaques sp\u00e9culatives et du dumping social, fiscal et \u00e9cologique", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 156, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:34:10.877Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 160, "fields": {"title": "Construire de nouvelles coop\u00e9rations avec les \u00c9tats qui le souhaitent en mati\u00e8re culturelle, \u00e9ducative, scientifique, etc.", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 156, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:34:30.583Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 161, "fields": {"title": "D\u00e9fendre et d\u00e9velopper les coop\u00e9rations avec les autres peuples d'Europe", "body": "Les trait\u00e9s europ\u00e9ens imposent la concurrence au lieu de la coop\u00e9ration entre les peuples. Nous voulons plus de coop\u00e9ration dans les domaines culturel, scientifique, industriel, \u00e9cologique et social. Les espaces existants et \u00e0 cr\u00e9er pour cela sont nombreux.", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 137, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:35:41.301Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 162, "fields": {"title": "Proposer une alliance des pays d'Europe du Sud pour sortir de l'aust\u00e9rit\u00e9 et engager des politiques concert\u00e9es de relance \u00e9cologique et sociale de l'activit\u00e9", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 161, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:36:00.415Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 163, "fields": {"title": "Renforcer la participation fran\u00e7aise aux programmes de coop\u00e9ration plus larges que l'UE (Erasmus\u2026) ou n'ayant rien \u00e0 voir avec l'UE (CERN, Arianespace, Airbus)", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 161, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:36:19.383Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 164, "fields": {"title": "Proposer de nouvelles coop\u00e9rations fond\u00e9es sur la libre participation des Nations en mati\u00e8re sociale ou \u00e9cologique (programme de d\u00e9pollution, transition \u00e9nerg\u00e9tique\u2026)", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 161, "subject": 135, "author": ["LaFranceInsoumiseVDE"], "creation_date": "2020-03-27", "modification_date": "2020-03-27T19:36:48.284Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 165, "fields": {"title": "Immigration", "body": "", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 165, "author": ["LesR\u00e9publicainsVDE"], "creation_date": "2020-03-30", "modification_date": "2020-03-30T16:31:36.980Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 170, "fields": {"title": "Le R\u00e9veilleur - Vulgarisation scientifique sur les questions environnementales", "body": "**Pour le moment ce compte n'est pas g\u00e9r\u00e9 par le R\u00e9veilleur. [Je](https://vue-d-ensemble.fr/user/9) r\u00e9f\u00e9rence ici ses contenus \u00e0 titre d'exemple et je les probl\u00e9matise comme je les comprends. Je me permet d'utiliser son logo pour illustrer la fa\u00e7on donc ce genre de contenu pourrait appara\u00eetre sur VDE. Le texte ci-dessous est un [copi\u00e9 coll\u00e9](https://www.youtube.com/channel/UC1EacOJoqsKaYxaDomTCTEQ/about).**\n\nLes connaissances que j'ai accumul\u00e9es m'ont convaincu que les impacts environnementaux vont consid\u00e9rablement changer la fa\u00e7on dont nos soci\u00e9t\u00e9s se pensent et s'organisent. Pour comprendre cela et s'adapter \u00e0 un monde qui change, il faut saisir certaines notions et avoir acc\u00e8s \u00e0 certaines informations. J'essaye, sur cette cha\u00eene d'apporter ma modeste contribution \u00e0 cette grande t\u00e2che d'apprentissage en vous parlant d'environnement, d'\u00e9conomie et du lien entre les deux. \n\nPour toutes questions/suggestions/propositions, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 me contacter sur cette cha\u00eene Youtube, ma page Facebook ou mon compte Twitter.", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 170, "author": ["LeR\u00e9veilleur"], "creation_date": "2020-04-01", "modification_date": "2020-04-01T13:44:07.949Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 171, "fields": {"title": "S\u00e9rie de vid\u00e9o sur l'\u00e9nergie", "body": "[lien vers la playlist youtube](https://www.youtube.com/playlist?list=PLhgpBc0hGjSu5ZuZC6pqQq8L7H_udR-Ql)", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 178, "parent": 170, "subject": 170, "author": ["LeR\u00e9veilleur"], "creation_date": "2020-04-01", "modification_date": "2020-04-03T13:23:29.513Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 172, "fields": {"title": "S\u00e9rie de vid\u00e9o sur le changement climatique", "body": "[lien vers la playlist youtube](https://www.youtube.com/playlist?list=PLhgpBc0hGjStru0Y32FJg5-It61XktH1O)", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 170, "subject": 170, "author": ["LeR\u00e9veilleur"], "creation_date": "2020-04-01", "modification_date": "2020-04-01T13:51:57.438Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 173, "fields": {"title": "Introduction - l'\u00e9nergie et nous", "body": "[lien youtube](https://www.youtube.com/watch?v=eruVCRrIkCY&list=PLhgpBc0hGjSu5ZuZC6pqQq8L7H_udR-Ql&index=2&t=0s)", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 171, "subject": 170, "author": ["LeR\u00e9veilleur"], "creation_date": "2020-04-01", "modification_date": "2020-04-01T13:57:50.964Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 176, "fields": {"title": "Les impacts environnementaux de notre consommation d'\u00e9nergie.", "body": "", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 178, "subject": 178, "author": ["LeR\u00e9veilleur"], "creation_date": "2020-04-01", "modification_date": "2020-04-03T13:23:56.451Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 177, "fields": {"title": "L'\u00e9puisement des ressources qui permettent le fonctionnement de nos soci\u00e9t\u00e9s industrielles.", "body": "", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 178, "subject": 178, "author": ["LeR\u00e9veilleur"], "creation_date": "2020-04-01", "modification_date": "2020-04-03T13:23:49.941Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 178, "fields": {"title": "L'\u00e9nergie", "body": "[lien vers la playlist youtube](https://www.youtube.com/playlist?list=PLhgpBc0hGjSu5ZuZC6pqQq8L7H_udR-Ql)", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 178, "author": ["LeR\u00e9veilleur"], "creation_date": "2020-04-03", "modification_date": "2020-04-03T13:23:35.637Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 186, "fields": {"title": "L'artisanat rh\u00e9torique", "body": "**Ce compte n'est pas tenu par Victor Ferry, c'est [moi](https://vue-d-ensemble.fr/user/9) qui ait recens\u00e9 bri\u00e8vement quelques uns de ses contenus pour illustrer l'usage de VDE.**\n\nContent de te voir!\n\nJe suis heureux que tu t\u2019int\u00e9resses aux arts du discours.\n\nTu es au bon endroit pour trouver les exercices, les outils et les conseils qui te permettront de cr\u00e9er un mouvement autour de ta cause, de ton projet ou de ton produit.", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 186, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-28T13:05:56.710Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 187, "fields": {"title": "La cha\u00eene Youtube", "body": "https://www.youtube.com/channel/UCcueC-4NWGuPFQKzQWn5heA", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 186, "subject": 186, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T12:32:05.221Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 188, "fields": {"title": "Le site", "body": "http://rhetorical-craft.com/fr/", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 186, "subject": 186, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T12:37:28.871Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 189, "fields": {"title": "Comment faire de la politique ?", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=6qkmemuvJl4&t=308s", "kind": 1, "pin": true, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-06-27T15:55:51.910Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 190, "fields": {"title": "Comment faire de la politique ?", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=6qkmemuvJl4&t=308s", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 189, "parent": 187, "subject": 186, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T12:50:22.509Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 191, "fields": {"title": "Convaincre autrui de l'importance de notre probl\u00e8me peut \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9", "body": "Votre objectif est qu'un maximum de gens partagent votre constat, partagent votre volont\u00e9 de changer les choses. Le probl\u00e8me, c'est qu'il est tr\u00e8s probable que la majorit\u00e9 des gens \u00e0 qui vous vous addresserez, peut-\u00eatre n'en auront-ils pas grand chose \u00e0 faire, peut-\u00eatre qu'ils auront d'autres priorit\u00e9s, peut-\u00eatre qu'ils seront sceptiques vis-\u00e0-vis de votre cause, peut-\u00eatre m\u00eame y seront-ils carr\u00e9ment oppos\u00e9s.", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 189, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T14:15:57.260Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 192, "fields": {"title": "Les outils rh\u00e9toriques pour convaincre", "body": "Le quattuor probl\u00e8me / cause / solution / appel \u00e0 l'action est excellent pour construire un discours convaincant mais \u00e9galement pour \u00e9valuer les discours de politiques.", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 191, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T16:10:53.363Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 193, "fields": {"title": "\u00c9tape 1: d\u00e9crire le probl\u00e8me", "body": "La premi\u00e8re \u00e9tape de votre discours, qui peut d'ailleurs \u00eatre une vid\u00e9o ou un post sur les r\u00e9seaux sociaux, va donc \u00eatre d'ammener votre public a prendre conscience qu'il y a un probl\u00e8me. \n\nPour pr\u00e9senter efficacement un probl\u00e8me, vous allez devoir le pr\u00e9senter dans sa dimension quantitative et qualitative. Vous allez devoir prouver qu'il s'agit d'un grand probl\u00e8me, d'un probl\u00e8me important, qui touche beaucoup de monde mais vous allez aussi devoir montrer que c'est un probl\u00e8me grave. que c'est un probl\u00e8me qui fait mal. En d'autres termes, vous allez devoir travailler sur la raison de votre public mais aussi faire appel \u00e0 son coeur.", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 192, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-08T10:09:05.812Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 194, "fields": {"title": "Exemple de description d'un probl\u00e8me: Le monde irait mieux si l'on essayait d'en faire un peu plus pour prot\u00e9ger les animaux sauvages.", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 193, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T14:21:43.763Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 195, "fields": {"title": "Description quantitative: en 40 ans, la population d'animaux sauvages a baiss\u00e9 de 60%", "body": "Le probl\u00e8me de cette description est que ces chiffres sont abstraits, votre auditoir ne prendra pas pleinement la mesure du probl\u00e8me.", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 194, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T14:23:41.056Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 196, "fields": {"title": "Description qualitative: le puma, cette petite b\u00eate magnifique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e \u00e9teinte en 2018", "body": "L\u00e0 on commence \u00e0 percevoir la dimension qualitative du probl\u00e8me. Le fait que tous ces animaux qui peuplaient notre imaginaire: les lions, les tigres, les giraffes, les panth\u00e8res, les dauphins, les \u00e9l\u00e9phants, ne seront bient\u00f4t plus que des souvenirs.\n\n**[Je](https://vue-d-ensemble.fr/user/9) reprends ici le script de la vid\u00e9o de Victor Ferry, mais vous comprendrez bien que la description qualitative qu'il est en train de faire va au-del\u00e0 du seul titre de ce probl\u00e8me, et que le rendu \u00e9crit fait ici ne rend pas forc\u00e9ment justice \u00e0 l'effet produit dans la vid\u00e9o.**", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 194, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T14:29:46.951Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 197, "fields": {"title": "\u00c9tape 2: identifier la cause", "body": "Une fois que vous avez amen\u00e9 votre public a prendre conscience de l'ampleur et de la gravit\u00e9 d'un probl\u00e8me, vous devez poser un diagnostic. \n\nC'est une \u00e9tape fondamentale dans votre discours, car quand bien m\u00eame seriez-vous parvenu \u00e0 amener votre public \u00e0 accepter le fait qu'il y ait un probl\u00e8me, rien ne dit qu'ils vont partager votre solution \u00e0 ce probl\u00e8me.\n\nLa cr\u00e9dibilit\u00e9 de votre solution va beaucoup d\u00e9pendre de la pr\u00e9cision avec laquelle vous serez parvenu \u00e0 identifier la cause du probl\u00e8me.\n\nVous allez devoir montrer \u00e0 votre public que vous avez conscience de la diversit\u00e9 des diagnostics possibles mais que pour autant vous pouvez les convaincre que votre diagnostic est le bon.", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 192, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-08T10:08:57.265Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 198, "fields": {"title": "Exemple: nous sommes tous d'accord pour dire que le ch\u00f4mage est un probl\u00e8me mais nous ne sommes pas tous d'accord sur ce qui cause ce fort taux de ch\u00f4mage.", "body": "D'o\u00f9 vient ce fort taux de ch\u00f4mage ?  Est-ce que \u00e7a vient du fait que les entreprises sont trop tax\u00e9es pour emba\u00fbcher ? Est-ce que \u00e7a vient du fait que les jeunes sont mal form\u00e9s et mal orient\u00e9s ? Est-ce que \u00e7a vient du fait qu'il est plus confortable de toucher le ch\u00f4mage que de travailler ? Est-ce que \u00e7a vient du fait que les entreprises pr\u00e9f\u00e8rent filer des dividendes \u00e0 leurs actionnaires plut\u00f4t que d'investir et d'emba\u00fbcher ?", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 197, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T14:45:03.233Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 199, "fields": {"title": "\u00c9tape 3: Justifier une solution", "body": "Une fois que votre diagnostic est pos\u00e9, votre solution va aller de soi. Encore faudra-t-il la justifier, et pour se faire vous allez puiser dans les quatre lieux du d\u00e9lib\u00e9ratif.", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 192, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-08T10:08:43.430Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 200, "fields": {"title": "Exemple: Si vous avez prouv\u00e9 que le ch\u00f4mage venait du fait que les entreprises \u00e9taient trop tax\u00e9es, alors vous allez propos\u00e9 de baisser les taxes.", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 199, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T14:51:51.302Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 201, "fields": {"title": "Exemple: Si vous avez prouv\u00e9 que la disparition des esp\u00e8ces animales venait du fait que l'expansion de l'habitat humain prenait trop de place sur la nature, vous allez propos\u00e9 l'arr\u00eat de l'expansion p\u00e9riurbaine au profit d'une expansion verticale.", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 199, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T14:53:15.773Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 202, "fields": {"title": "Les outils rh\u00e9toriques", "body": "Petit catalogue des outils th\u00e9oriques pour am\u00e9liorer ses comp\u00e9tences rh\u00e9toriques.", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 202, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T15:38:28.900Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 203, "fields": {"title": "Les quatre lieux du d\u00e9lib\u00e9ratif", "body": "Lorsqu'on a le choix entre plusieurs solutions \u00e0 un probl\u00e8me donn\u00e9, on va argumenter en puisant dans les quatre lieux du d\u00e9lib\u00e9ratif pour d\u00e9fendre et/ou attaquer les diff\u00e9rentes solutions: l'opportunit\u00e9, la faisabilit\u00e9, l'utilit\u00e9/efficacit\u00e9 et la moralit\u00e9.", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 203, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T15:11:38.159Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 204, "fields": {"title": "L'opportunit\u00e9", "body": "Est-ce le bon moment ?", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 203, "subject": 203, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T15:12:41.602Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 205, "fields": {"title": "La faisabilit\u00e9", "body": "Concr\u00e8tement, est-ce facile \u00e0 mettre en place ?", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 203, "subject": 203, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T15:12:37.084Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 206, "fields": {"title": "L'utilit\u00e9 / L'efficacit\u00e9", "body": "L'option choisie aura-t-elle des cons\u00e9quences positives ? N\u00e9gatives ?", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 203, "subject": 203, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T15:12:27.837Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 207, "fields": {"title": "La moralit\u00e9", "body": "Sur quelles valeurs universelles peut s'appuyer l'option choisie ?", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 203, "subject": 203, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T15:06:57.502Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 208, "fields": {"title": "Les quatre lieux du d\u00e9lib\u00e9ratif", "body": "Lorsqu'on a le choix entre plusieurs solutions \u00e0 un probl\u00e8me donn\u00e9, on va argumenter en puisant dans les quatre lieux du d\u00e9lib\u00e9ratif pour d\u00e9fendre et/ou attaquer les diff\u00e9rentes solutions: l'opportunit\u00e9, la faisabilit\u00e9, l'utilit\u00e9/efficacit\u00e9 et la moralit\u00e9.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 203, "parent": 202, "subject": 202, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T15:37:30.077Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 209, "fields": {"title": "Les outils rh\u00e9toriques", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 202, "parent": 186, "subject": 186, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T15:38:59.679Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 210, "fields": {"title": "Les quatre lieux du d\u00e9lib\u00e9ratif", "body": "Pour justifier sa solution, il faut puiser dans les quatre lieux du d\u00e9lib\u00e9ratif.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 203, "parent": 199, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T15:41:28.176Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 211, "fields": {"title": "Comment appeler \u00e0 l'action ?", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=641HvqJWRyk", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 211, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T15:59:25.291Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 212, "fields": {"title": "Comment appeler \u00e0 l'action ?", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=641HvqJWRyk", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 211, "parent": 187, "subject": 186, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T16:00:15.482Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 213, "fields": {"title": "\u00c9tape 4: appeler \u00e0 l'action", "body": "Une fois que vous avez amen\u00e9 votre public \u00e0 prendre conscience qu'il y avait un probl\u00e8me, une fois que vous avez identifi\u00e9 la cause de ce probl\u00e8me, et que vous avez justifi\u00e9 votre solution, vous devez encore donner \u00e0 votre public les moyens de contribuer \u00e0 la r\u00e9solution du probl\u00e8me. \n\nVous devez propos\u00e9 une action concr\u00e8te qui va contribuer \u00e0 faire advenir la solution. L'appel \u00e0 l'action est une partie essentielle d'un discours, donc je vous propose [une vid\u00e9o sp\u00e9cifiquement l\u00e0 dessus](https://www.youtube.com/watch?v=641HvqJWRyk).", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 211, "parent": 192, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T21:42:09.420Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 214, "fields": {"title": "Exemple d'utilisation de ces outils: analyse d'un discours de Bernie Sanders", "body": "Description du probl\u00e8me -\n\n> En 2014, selon les derni\u00e8res statistiques, il y avait 620000 arrestations pour possession de marijuana, ce qui repr\u00e9sente une arrestation par minute. Selon un rapport de l'American Civile Liberties Union, plus de huit millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es aux \u00c9tats-Unis entre 2001 et 2010, dont 9 sur 10 pour simple possession.\n\n> Soyons clairs sur un point: comme dans de nombreux autres domaines, il y a une dimension raciale \u00e0 ce probl\u00e8me. Bien qu'environ la m\u00eame proportion de Noirs que de Blancs consomment de la marijuana, une personne noire est presque quatre fois plus susceptible d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9e pour possession de marijuana qu'une personne blanche.\n\nUne fois cette description quantitative faite pour montrer l'ampleur du probl\u00e8me, il passe au niveau qualitatif pour mettre de l'humain derri\u00e8re les chiffres.\n\n> Trop d'Am\u00e9ricains ont vu leur vie d\u00e9truite parce qu'ils avaient un casier judiciaire \u00e0 cause de leur consommation de marijuana. C'est inacceptable. Cela doit changer.\n\n> Soyons clairs, car je pense que beaucoup de personnes n'ont pas clairement compris cela : un casier judiciaire peut signifier non seulement une peine de prison, mais rend \u00e9galement plus difficile pour une personne de trouver un emploi, d'obtenir des aides sociales, et m\u00eame d'obtenir un logement. Un casier judiciaire reste avec une personne toute sa vie. C'est une affaire s\u00e9rieuse.\n\nUne fois qu'il s'est address\u00e9 \u00e0 notre raison et \u00e0 notre coeur, il attaque la cause du probl\u00e8me.\n\n> \u00c0 l'heure actuelle, le gouvernement classe la marijuana comme drogue de type 1, ce qui signifie qu'elle est consid\u00e9r\u00e9e aussi dangereuse que l'h\u00e9roine. C'est absurde.\n\nEt il passe ensuite \u00e0 la pr\u00e9sentation de sa solution\n\n> \u00c0 mon avis, il est grand temps que nous levions l'interdiction f\u00e9d\u00e9rale de la marijuana. \u00c0 mon avis, les \u00e9tats devraient avoir le droit de r\u00e9glementer la marijuana, de la m\u00eame mani\u00e8re que les lois locales r\u00e9glementent la vente d'alcool et de tabac.\n\nIl lui reste alors \u00e0 justifier sa solution, ce qu'il va faire en puisant dans le lieu de l'utile, c'est \u00e0 dire qu'il va pr\u00e9senter les cons\u00e9quences positives d'une l\u00e9galisation en termes de ressources, de revenus pour la collectivit\u00e9.\n\n> Les \u00c9tats qui choisissent d'aller de l'avant peuvent alors taxer la marijuana, tout comme ils taxent l'alcool et les cigarettes et obtenir une source importante de revenus. Le Colorado gagne actuellement environ 50 millions de dollars par an gr\u00e2ce \u00e0 la taxation de la marijuana.\n\n> Au Colorado et dans d'autres \u00c9tats, une partie de ces recettes est utilis\u00e9e pour lutter contre les effets de l'abus de drogues dures, comme les opiac\u00e9s, qui nuisent tant \u00e0 nos collectivit\u00e9s.\n\nBien s\u00fbr, Bernie Sanders est un professionnel de la politique, et du coup, le seul appel \u00e0 l'action qu'il a \u00e0 proposer, c'est \"votez pour moi\". Et c'est l\u00e0 que je prends mes distances par rapport aux professionnels de la politique, parce que le message \u00e7a reste toujours en d\u00e9finitive \"je suis la solution \u00e0 tous vos probl\u00e8mes\". Et \u00e7a, c'est infantilisant. Et je trouve au contraire qu'un bon discours politique, ce n'est pas un discours o\u00f9 l'orateur va se pr\u00e9senter comme la solution au probl\u00e8me. C'est un discours o\u00f9 justement, il va mettre le public en position d'acteurs, et il va lui donner des outils pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 192, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T16:47:13.412Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 215, "fields": {"title": "Description quantitative: Il y a de trop nombreuses arrestations pour simple possession de marijuana, et les Noirs sont sp\u00e9cialement la cible de ces arrestations.", "body": "> En 2014, selon les derni\u00e8res statistiques, il y avait 620000 arrestations pour possession de marijuana, ce qui repr\u00e9sente une arrestation par minute. Selon un rapport de l'American Civile Liberties Union, plus de huit millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es aux \u00c9tats-Unis entre 2001 et 2010, dont 9 sur 10 pour simple possession.\n\n> Soyons clairs sur un point: comme dans de nombreux autres domaines, il y a une dimension raciale \u00e0 ce probl\u00e8me. Bien qu'environ la m\u00eame proportion de Noirs que de Blancs consomment de la marijuana, une personne noire est presque quatre fois plus susceptible d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9e pour possession de marijuana qu'une personne blanche.", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 214, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T16:50:32.550Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 216, "fields": {"title": "Description qualitative: un casier judiciaire peut d\u00e9truire une vie", "body": "> Trop d'Am\u00e9ricains ont vu leur vie d\u00e9truite parce qu'ils avaient un casier judiciaire \u00e0 cause de leur consommation de marijuana. C'est inacceptable. Cela doit changer.\n\n> Soyons clairs, car je pense que beaucoup de personnes n'ont pas clairement compris cela : un casier judiciaire peut signifier non seulement une peine de prison, mais rend \u00e9galement plus difficile pour une personne de trouver un emploi, d'obtenir des aides sociales, et m\u00eame d'obtenir un logement. Un casier judiciaire reste avec une personne toute sa vie. C'est une affaire s\u00e9rieuse.", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 214, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T16:50:58.426Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 217, "fields": {"title": "L\u00e9galisation", "body": "Une fois qu'il s'est address\u00e9 \u00e0 notre raison et \u00e0 notre coeur, il attaque la cause du probl\u00e8me.\n\n> \u00c0 l'heure actuelle, le gouvernement classe la marijuana comme drogue de type 1, ce qui signifie qu'elle est consid\u00e9r\u00e9e aussi dangereuse que l'h\u00e9roine. C'est absurde.\n\nEt il passe ensuite \u00e0 la pr\u00e9sentation de sa solution\n\n> \u00c0 mon avis, il est grand temps que nous levions l'interdiction f\u00e9d\u00e9rale de la marijuana. \u00c0 mon avis, les \u00e9tats devraient avoir le droit de r\u00e9glementer la marijuana, de la m\u00eame mani\u00e8re que les lois locales r\u00e9glementent la vente d'alcool et de tabac.", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 216, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T17:27:57.762Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 218, "fields": {"title": "L\u00e9galisation", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 217, "parent": 215, "subject": 189, "author": ["VictorFerry"], "creation_date": "2020-04-06", "modification_date": "2020-04-06T17:28:28.833Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 219, "fields": {"title": "Science \u00c9tonnante - vulgarisation scientifique sur Youtube", "body": "", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 219, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-08", "modification_date": "2020-04-08T14:08:44.883Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 220, "fields": {"title": "R\u00e9formons l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=ZoGH7d51bvc", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 220, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-08", "modification_date": "2020-04-28T09:29:42.807Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 221, "fields": {"title": "Cr\u00e9tin de cerveau", "body": "[La playlist youtube](https://www.youtube.com/playlist?list=PLxzM9a5lhAumFRpcigmGY1QLDYxb4-P2B)", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 221, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-28T14:20:11.224Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 222, "fields": {"title": "L'effet de Halo - Cr\u00e9tin de cerveau #1", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=xJO5GstqTSY&list=PLxzM9a5lhAumFRpcigmGY1QLDYxb4-P2B&index=2&t=0s", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 222, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:19:57.957Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 223, "fields": {"title": "L'effet d'ancrage - Cr\u00e9tin de cerveau #2", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=fxTxU0Echq8&list=PLxzM9a5lhAumFRpcigmGY1QLDYxb4-P2B&index=3&t=0s", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 223, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:20:33.136Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 224, "fields": {"title": "Les co\u00fbts irr\u00e9cup\u00e9rables - Cr\u00e9tin de cerveau #3", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=GCmfXMMhRzk&list=PLxzM9a5lhAumFRpcigmGY1QLDYxb4-P2B&index=4&t=0s", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 224, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:21:14.350Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 225, "fields": {"title": "Pertes, dotation et r\u00e9f\u00e9rences - Cr\u00e9tin de cerveau #4", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=9AJHdGcyqh8&list=PLxzM9a5lhAumFRpcigmGY1QLDYxb4-P2B&index=5&t=0s", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 225, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:22:39.087Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 226, "fields": {"title": "Risques, d\u00e9cisions et incertitudes - Cr\u00e9tin de cerveau #5", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=MCg2lw4Nxno&list=PLxzM9a5lhAumFRpcigmGY1QLDYxb4-P2B&index=6&t=0s", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 226, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:23:12.745Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 227, "fields": {"title": "Alcool, hormones et d\u00e9cisions - Cr\u00e9tin de cerveau #6", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=YhEFWFs6BJs&list=PLxzM9a5lhAumFRpcigmGY1QLDYxb4-P2B&index=7&t=0s", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 227, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:23:55.478Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 228, "fields": {"title": "Tous racistes ? Les biais implicites - Cr\u00e9tin de cerveau #7", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=850Zr6dzxYU&list=PLxzM9a5lhAumFRpcigmGY1QLDYxb4-P2B&index=8&t=0s", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 228, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:24:31.625Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 229, "fields": {"title": "Plaisir & Coloscopie: la loi de l'apog\u00e9e/fin - Cr\u00e9tin de cerveau #8", "body": "https://www.youtube.com/watch?v=0zO0dqQKz2Y&list=PLxzM9a5lhAumFRpcigmGY1QLDYxb4-P2B&index=9&t=0s", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 229, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:26:16.657Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 230, "fields": {"title": "L'effet de Halo", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 222, "parent": 221, "subject": 221, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:27:21.918Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 231, "fields": {"title": "L'effet d'ancrage", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 223, "parent": 221, "subject": 221, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:31:01.113Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 232, "fields": {"title": "Les co\u00fbts irr\u00e9cup\u00e9rables", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 224, "parent": 221, "subject": 221, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:28:04.623Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 233, "fields": {"title": "Pertes, dotation et r\u00e9f\u00e9rences", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 225, "parent": 221, "subject": 221, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:28:33.915Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 234, "fields": {"title": "Risques, d\u00e9cisions et incertitudes", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 226, "parent": 221, "subject": 221, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:28:57.787Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 235, "fields": {"title": "Alcool, hormones et d\u00e9cisions", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 227, "parent": 221, "subject": 221, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:29:43.024Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 236, "fields": {"title": "Tous racistes ? Les biais implicites", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 228, "parent": 221, "subject": 221, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:30:24.215Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 237, "fields": {"title": "Plaisir & Coloscopie: la loi de l'apog\u00e9e / fin", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 229, "parent": 221, "subject": 221, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:30:52.626Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 238, "fields": {"title": "S\u00e9rie \"Cr\u00e9tin de cerveau\"", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 221, "parent": 219, "subject": 219, "author": ["Science\u00c9tonnante"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T13:36:12.475Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 239, "fields": {"title": "Science4All - M\u00e9diation scientifique et math\u00e9matique par L\u00ea", "body": "[Cha\u00eene Youtube](https://www.youtube.com/channel/UC0NCbj8CxzeCGIF6sODJ-7A)\n\nHello ! Je m'appelle L\u00ea Nguy\u00ean Hoang (appelez-moi L\u00ea), et j'adore les maths, la physique et les sciences en g\u00e9n\u00e9ral. Science4All est ma cha\u00eene francophone. \n\nDepuis ao\u00fbt 2016, je travaille pour le projet Wandida \u00e0 l'EPFL, une autre cha\u00eene YouTube d'informatique / maths / physique qui cible plus les \u00e9tudiants \u00e0 l'universit\u00e9 (et un peu les acad\u00e9miques aussi), et en novembre 2016, j'ai lanc\u00e9 la cha\u00eene anglophone de vulgarisation ZettaBytes.\n\nDepuis juillet 2017, je tiens le Podcast Axiome avec Monsieur Phi.\n\nDepuis janvier 2019, je tiens le Robustly Beneficial Podcast avec Louis Faucon et El Mahdi El Mhamdi.", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 239, "author": ["Science4All"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T14:07:59.422Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 240, "fields": {"title": "La d\u00e9mocratie sous l'angle de la th\u00e9orie des jeux", "body": "[Playlist youtube](https://www.youtube.com/playlist?list=PLtzmb84AoqRSmv5o-eFNb3i9z64IuOjdX)\n\nCette s\u00e9rie \u00e9tudie la d\u00e9mocratie \u00e0 l'aide des math\u00e9matiques de la th\u00e9orie des jeux, ainsi qu'\u00e0 la lumi\u00e8re des sciences sociales. \n\nL'\u00e9pisode 33 est un r\u00e9capitulatif complet de la s\u00e9rie, et contient les r\u00e9f\u00e9rences importantes de la s\u00e9rie.", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 240, "author": ["Science4All"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-28T09:30:38.308Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 241, "fields": {"title": "La d\u00e9mocratie sous l'angle de la th\u00e9orie des jeux", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 240, "parent": 239, "subject": 239, "author": ["Science4All"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T14:12:36.036Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 242, "fields": {"title": "#D\u00e9battonsMieux", "body": "[Playlist youtube](https://www.youtube.com/playlist?list=PLtzmb84AoqRTFS8c7hX0IaMkmdQckZtZ6)\n\nDans cette s\u00e9rie, je m'encourage \u00e0 mieux d\u00e9battre et je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 comment y arriver. \nEt j'essaie de vous amener \u00e0 faire \u00e7a vous aussi.\nEt de vous amener \u00e0 amener d'autres \u00e0 faire \u00e7a eux aussi.\nEt pour cela, je vous invite \u00e0 bien d\u00e9battre de comment bien d\u00e9battre.\n(Et oui, je ne serai pas \u00e0 une r\u00e9flexion meta pr\u00e8s)", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 242, "author": ["Science4All"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T14:24:22.209Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 243, "fields": {"title": "#D\u00e9battonsMieux", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 242, "parent": 239, "subject": 239, "author": ["Science4All"], "creation_date": "2020-04-09", "modification_date": "2020-04-09T14:25:37.544Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 249, "fields": {"title": "1. Il n'y a pas de lieu pour faire de la politique", "body": "La politique n'a pas d'infrastructures d\u00e9di\u00e9es. C'est un peu comme si nous voulions faire du foot, mais qu'il n'y avait que des terrains de basket \u00e0 notre disposition: impossible de jouer correctement.", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 26, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-04-28", "modification_date": "2020-06-09T08:00:56.191Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 250, "fields": {"title": "1.5 Le projet VDE", "body": "Le projet VDE, c'est une plateforme web et une communaut\u00e9. Une plateforme pour partager des analyses politiques, les raisonner et prendre des d\u00e9cisions collectives. Et une communaut\u00e9, pour d\u00e9cider de ce qu'elle devrait \u00eatre.\n\nEn particulier les premi\u00e8res d\u00e9cisions collectives \u00e0 prendre par la communaut\u00e9 VDE sont l'\u00e9volution de la plateforme elle-m\u00eame: quelles fonctionnalit\u00e9s d\u00e9velopper, retirer, modifier... Imaginez Youtube o\u00f9 ses utilisateurs pourraient d\u00e9cider d\u00e9mocratiquement des sp\u00e9cifications de son algorithme de recommandation ! Ou encore imaginez un m\u00e9dia en ligne dont tous ses lecteurs/auditeurs/spectateurs pourraient d\u00e9cider ensemble de la Une, des contenus \u00e0 produire, du mod\u00e8le \u00e9conomique...", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 26, "parent": 249, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-04-28", "modification_date": "2020-06-08T21:04:47.805Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 300, "fields": {"title": "Why do humans reason ? Par Hugo Mercier et Dan Sperber", "body": "http://www.dan.sperber.fr/wp-content/uploads/2011_mercier_why-do-humans-reason.pdf", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 300, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-05-24", "modification_date": "2020-05-24T00:07:59.861Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 323, "fields": {"title": "7. Le concours", "body": "Le concours est une fa\u00e7on pour VDE de pousser \u00e0 la production de contenus de qualit\u00e9 et de faire conna\u00eetre le projet. Pendant le concours et les mois qui le pr\u00e9c\u00e8dent, les enjeux tourneront autour des contenus de VDE:\n- Qualit\u00e9 des contenus\n- Qualit\u00e9 de la navigation et du suivi des contenus\n- Mod\u00e9ration", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 325, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-05-30", "modification_date": "2020-06-02T10:23:30.321Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 324, "fields": {"title": "8. La pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2022", "body": "La pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2022 est la ligne de mire du projet, c'est pour elle qu'on se pr\u00e9pare, pour pouvoir profiter de ce moment de grande politisation du pays, et peut-\u00eatre en augmenter la qualit\u00e9 des d\u00e9bats, des id\u00e9es. Les grands enjeux pour VDE seront les suivants:\n- Toucher un public le plus large possible\n- Permettre de naviguer les programmes des candidats et de mettre en avant leurs raisons\n- Faire r\u00e9agir les diff\u00e9rents candidats (ou au moins les diff\u00e9rents groupes qui les soutiennent) aux raisons adverses\n- Identifier les ressources de r\u00e9f\u00e9rence pour chaque candidat", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 325, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-05-30", "modification_date": "2020-06-02T10:23:36.445Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 325, "fields": {"title": "La roadmap VDE", "body": "L'objectif de VDE c'est, pour le moment,  de transformer les pr\u00e9sidentielles de 2022. \u00c7a ressemble encore \u00e0 un doux r\u00e8ve, mais avec le bon plan, \u00e7a pourrait devenir une r\u00e9alit\u00e9.\n\nEn l'occurence nous misons sur l'organisation d'un concours pour inviter ceux qui ont des analyses politiques \u00e0 proposer, \u00e0 le faire sur VDE. Pour le financer, nous comptons sur une campagne de financement participatif, qui devrait aussi \u00eatre l'occasion de poser les bases de la communaut\u00e9 VDE.", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-05-31", "modification_date": "2020-06-08T21:59:30.405Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 338, "fields": {"title": "9. L'Apr\u00e8s", "body": "Pour l'instant la ligne de mire du projet VDE est la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, donc on met toute notre \u00e9nergie l\u00e0 dedans. Mais on aura l'occasion de rediscuter de ce qu'on fera apr\u00e8s, promis !", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 325, "subject": 325, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-06-03", "modification_date": "2020-06-03T14:11:32.533Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 340, "fields": {"title": "1.1 Les m\u00e9dias font de l'information, pas de la politique.", "body": "Le probl\u00e8me avec l'information, c'est qu'elle induit un gros d\u00e9s\u00e9quilibre entre le m\u00e9dia et celui qui s'informe. Le savoir donne un tel ascendant que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de se forger une opinion \u00e9clair\u00e9e sans contradiction. Et les m\u00e9dias ne laissent en g\u00e9n\u00e9ral pas la place \u00e0 la contradiction, mais pr\u00e9f\u00e8rent miser sur \"leur cr\u00e9dibilit\u00e9\". Ce qui est un gros probl\u00e8me lorsque la confiance dans les m\u00e9dias est au plus bas comme c'est le cas en France.", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 249, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-06-08", "modification_date": "2020-06-08T21:04:08.869Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 341, "fields": {"title": "1.2 Les r\u00e9seaux sociaux sont faits dans l'unique but de g\u00e9n\u00e9rer des revenus publicitaires, pas de la politique.", "body": "Twitter et Facebook, les gros r\u00e9seaux sociaux sur lesquels s'expriment r\u00e9guli\u00e8rement des id\u00e9es politiques ne sont pas faits pour \u00e7a. Les algorithmes de recommandation de ces plateformes optimisent une seule chose: le temps que vous passez dessus, afin de maximiser leurs revenus publicitaires.\n\nPar cons\u00e9quent, les contenus les plus clivants seront mis en valeur et \u00e0 l'inverse, les moments de r\u00e9flexion, la prudence, l'empathie et les efforts de compr\u00e9hension seront d\u00e9valoris\u00e9s par la plateforme. Tout ce processus n'est bien entendu pas conscient, c'est juste la cons\u00e9quence de ce qu'optimise ces plateformes.", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 249, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-06-08", "modification_date": "2020-06-09T08:06:59.174Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 342, "fields": {"title": "1.3 Reddit fait de l'actualit\u00e9 et du divertissement, pas de la politique.", "body": "Le cas [reddit.com](https://reddit.com) est particulier car c'est une plateforme qui, fonctionnellement, pourrait proposer de la politique au sens o\u00f9 on l'entend chez VDE. Cependant, les limites de la plateforme, qui n'est pas d\u00e9velop\u00e9e pour faire de la politique, se feraient vite sentir, et l'usage qui en est fait aujourd'hui (promotion de l'actualit\u00e9 avec un temps de vie court, par opposition \u00e0 l'effort d'analyse documentaire qui est fait chez VDE) ne va pas dans le sens d'un \u00e9veil des consciences politiques.\n\nCeci-dit, reddit est ind\u00e9niablement une inspiration pour VDE, et sans le bout de chemin parcouru par cette plateforme, on ne naviguerait pas sur VDE aujourd'hui.", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 249, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-06-08", "modification_date": "2020-06-08T21:04:30.268Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 343, "fields": {"title": "Le Barom\u00e8tre de la confiance politique (CEVIPOF)", "body": "http://www.sciencespo.fr/cevipof/sites/sciencespo.fr.cevipof/files/CEVIPOF_confiance_10ans_CHEURFA_CHANVRIL_2019.pdf", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 340, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-06-08", "modification_date": "2020-06-08T20:58:17.888Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 344, "fields": {"title": "1.4 Cr\u00e9er un lieu d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la politique.", "body": "Un lieu d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la politique signifie que ce lieu est organis\u00e9 dans l'unique but de faire de la politique le mieux possible. Cet objectif pose en particulier les questions du p\u00e9rim\u00e8tre de la politique et de la qualit\u00e9 de la politique: qu'est-ce qui est politique, et qu'est-ce qui fait que la politique est bonne ou mauvaise ?", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 249, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-06-08", "modification_date": "2020-06-09T14:12:39.802Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 345, "fields": {"title": "1.4.3 Recenser des analyses politiques.", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 344, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-06-08", "modification_date": "2020-06-09T13:07:02.231Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 346, "fields": {"title": "1.4.4. Discuter ces analyses.", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 344, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-06-08", "modification_date": "2020-06-09T13:19:41.446Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 347, "fields": {"title": "1.4.5. Choisir les analyses qui nous convainquent.", "body": "", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 344, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-06-08", "modification_date": "2020-06-09T13:19:54.816Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 348, "fields": {"title": "1.4.1. La d\u00e9finition VDE de la politique", "body": "La politique, c'est la modification des r\u00e8gles qui r\u00e9gissent notre vie commune. Par extension, tout ce qui touche \u00e0 la r\u00e9flexion sur ces r\u00e8gles est politique. En particulier, l'information, lorsqu'elle permet de penser ces r\u00e8gles, est politique.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 344, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-06-09", "modification_date": "2020-07-02T22:16:14.571Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 349, "fields": {"title": "1.4.2. La qualit\u00e9 de la politique", "body": "La politique \u00e9tant l'art de changer les r\u00e8gles, la qualit\u00e9 de la politique se mesurera \u00e0 la qualit\u00e9 de ces changements de r\u00e8gles. Ces r\u00e8gles ayant vocation \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, la qualit\u00e9 de la politique se mesure donc \u00e0 la r\u00e9solution des probl\u00e8mes vis\u00e9s par ces changements de r\u00e8gles (au plus ces r\u00e8gles r\u00e9solvent un probl\u00e8me important, meilleures elles sont), ainsi qu'\u00e0 l'apparition de nouveaux probl\u00e8mes pos\u00e9s par ces changements de r\u00e8gles (au plus ces changement de r\u00e8gles posent un probl\u00e8me important, moins bons ils sont).", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 344, "subject": 26, "author": ["Diplo"], "creation_date": "2020-06-09", "modification_date": "2020-07-02T22:18:09.885Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 357, "fields": {"title": "D\u00e9lib\u00e9rer entre \u00e9gaux - enqu\u00eate philosophique sur l'id\u00e9al d\u00e9mocratique - par Charles Girard", "body": "L'id\u00e9al d\u00e9mocratique est accus\u00e9 d'\u00eatre irr\u00e9aliste. Le gouvernement du peuple par le peule et pour le peuple serait une chim\u00e8re dans les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines. Il faudrait lui pr\u00e9f\u00e9rer les vis\u00e9es plus modestes associ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9lection: un droit de vote \u00e9gal et la satisfaction du plus grand nombre.\n\nLa d\u00e9mocratie ne se laisse pourtant pas r\u00e9duire \u00e0 la comp\u00e9tition \u00e9l\u00e9ctorale. Les acteurs et les insitutions politiques qui s'en r\u00e9clament invoquent non seulement un march\u00e9, o\u00f9 rivalisent des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, mais un forum, o\u00f9 s'affrontent des visions adverses de la justice. Ils attendent de la d\u00e9lib\u00e9ration collective qu'elle serve l'autonomie politique et le bien commun, mais savent aussi qu'elle peut les menacer, lorsque la libert\u00e9 l'\u00e9galit\u00e9 ou la publicit\u00e9 lui font d\u00e9faut.\n\nCette enqu\u00eate philosophique interroge la pertinence de l'id\u00e9al d\u00e9mocratique pour des soci\u00e9t\u00e9s complexes, dot\u00e9es d'institutions repr\u00e9sentatives et soumises \u00e0 la communication de masse. Elle montre \u00e0 quelles conditions cet id\u00e9al peut aujourd'hui orienter la critique et l'action. Les citoyens peuvent encore aspirer \u00e0 se gouverner eux-m\u00eame, donc \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer en \u00e9gaux.", "kind": 1, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 357, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-06-28", "modification_date": "2020-06-30T07:01:29.781Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 358, "fields": {"title": "1. La critique r\u00e9aliste", "body": "La critique r\u00e9aliste, dont Schumpeter offre une formulation canonique, affirme que l'autogouvernement populaire est un leurre. Le gouvernement par le peuple est illusoire, car les volont\u00e9s politiques des citoyens sont h\u00e9t\u00e9ronomes. Le gouvernement par le peuple est chim\u00e9rique car le bien commun n'existe pas. Leur conjonction est par ailleurs contradictoire, car le peuple n'est pas comp\u00e9tent politiquement. Cette critique \u00e9choue toutefois \u00e0 \u00e9tablir l'irr\u00e9alisme de l'id\u00e9al d\u00e9mocratique. Elle s'appuie en effet sur une compr\u00e9hension rudimentaire de ce dernier, ainsi que sur une psychologie r\u00e9ductrice, cantonnant arbitrairement les citoyens \u00e0 l'irrationalit\u00e9. La d\u00e9finition de la d\u00e9mocratie par l'\u00e9lection, que cette critique entend imposer au nom de la rigueur scientifique, ne saurait en outre remplacer sa d\u00e9finition par l'autogouvernement, un mod\u00e8le positif ne pouvant se substituer \u00e0 un mod\u00e8le normatif. La critique r\u00e9aliste peut certes inspirer des approches normatives, qui ne se contentent pas de d\u00e9crire les institutions existantes, mais entendent rendre compte de ce qui les rend d\u00e9sirables. Les th\u00e9ories minimalistes de la d\u00e9mocratie s'emploient ainsi \u00e0 montrer que le m\u00e9canisme \u00e9lectoral, s'il ne favorise pas le bon gouvernement, \u00e9vite au moins les maux de la guerre civile ou de la tyrannie. Elles ne peuvent toutefois qu'\u00e9chouer \u00e0 l'\u00e9tablir, d\u00e8s lors qu'elles maintiennent le postulat de l'irrationalit\u00e9 des \u00e9lecteurs.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 357, "subject": 357, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-06-28", "modification_date": "2020-06-30T06:43:29.071Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 359, "fields": {"title": "2- L'interpr\u00e9tation d\u00e9lib\u00e9rative de la d\u00e9mocratie est justifi\u00e9e", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 357, "subject": 357, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-06-28", "modification_date": "2020-06-28T13:38:23.337Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 360, "fields": {"title": "3- L'interpr\u00e9tation d\u00e9lib\u00e9rative de la d\u00e9mocratie est coh\u00e9rente", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 357, "subject": 357, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-06-28", "modification_date": "2020-06-28T13:39:05.473Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 361, "fields": {"title": "4- L'interpr\u00e9tation d\u00e9lib\u00e9rative de la d\u00e9mocratie est pertinente", "body": "", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 357, "subject": 357, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-06-28", "modification_date": "2020-06-28T13:39:41.020Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 362, "fields": {"title": "Source", "body": "D\u00e9lib\u00e9rer entre \u00e9gaux, par Charles Girard aux \u00e9ditions VRIN dans la collection \"l'esprit des lois\".\n\nhttp://www.vrin.fr/book.php?code=9782711629275", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 357, "subject": 357, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-06-28", "modification_date": "2020-06-28T13:41:47.752Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 363, "fields": {"title": "1.1. Le gouvernement du peuple par le peuple est illusoire, car les volont\u00e9s politiques des citoyens sont h\u00e9t\u00e9ronomes.", "body": "", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 358, "subject": 357, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-06-30", "modification_date": "2020-06-30T06:42:28.411Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 364, "fields": {"title": "1.2. Le gouvernement pour le peuple est chim\u00e9rique, car le bien commun n'existe pas.", "body": "", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 358, "subject": 357, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-06-30", "modification_date": "2020-06-30T06:43:08.137Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 365, "fields": {"title": "1.3 Le gouvernement du peuple par le peuple et pour le peuple est contradictoire car le peuple n'est pas comp\u00e9tent politiquement.", "body": "", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 358, "subject": 357, "author": ["Diplomate"], "creation_date": "2020-06-30", "modification_date": "2020-06-30T06:44:37.113Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 366, "fields": {"title": "Le prix de la d\u00e9mocratie", "body": "Qui a d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 les r\u00e8gles de financement d'une campagne \u00e9lectorale ? Personne. Pourtant, la d\u00e9mocratie, c'est aussi une histoire de gros sous. On vous la raconte ici.\n\nhttps://osonscomprendre.com/video/le-prix-de-la-democratie-2/", "kind": 1, "pin": true, "private": false, "hyperlink": null, "parent": null, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T21:50:27.998Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 367, "fields": {"title": "1. Pourquoi le financement de la vie politique est important : Plus y\u2019a d\u2019argent plus il y a de chances de gagner.", "body": "Lorsqu\u2019on pense \u00e0 l\u2019influence de l\u2019argent sur la politique, on pense le plus souvent \u00e0 deux choses : la corruption par les lobbies industriels et les m\u00e9dias des milliardaires faiseurs de rois. On pense beaucoup moins imm\u00e9diatement \u00e0 un r\u00f4le crucial de l\u2019argent sur la politique : le candidat le plus d\u00e9pensier a plus de chance de gagner l\u2019\u00e9lection. Plus on d\u00e9pense d\u2019argent dans une campagne, plus on a de chances de la gagner.\n\nCa a m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9. Yasmine Bekkouche et Julia Cag\u00e9, deux \u00e9conomistes \u00e0 la Paris School of Economics et \u00e0 Sciences Po (respectivement), ont prouv\u00e9 dans [un article publi\u00e9 en 2018](https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3125220) l\u2019influence de l\u2019argent d\u00e9pens\u00e9 par les candidats sur la probabilit\u00e9 de gagner une \u00e9lection.\n\nPour d\u00e9montrer l\u2019effet de l\u2019argent sur la victoire aux \u00e9lection, les deux \u00e9conomistes, ont \u00e9pluch\u00e9 les comptes de campagne de 45 000 candidats aux 4 \u00e9lections municipales et aux 5 l\u00e9gislatives qu\u2019a connu la France entre 1993 \u00e0 2014.\n\nLeur constat est sans appel : l\u2019argent d\u00e9pens\u00e9 dans une campagne \u00e9lectorale augmente le nombre de voix que r\u00e9coltent les candidats. Cela se voit tr\u00e8s bien sur ces deux graphiques issus de l\u2019article (p.49).", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 366, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T21:09:19.533Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 368, "fields": {"title": "4. Le financement priv\u00e9 par les dons :l\u2019apanage des plus riches", "body": "A ces financements publics directs s\u2019ajoutent les dons priv\u00e9s. Chaque personne physique peut donner \u00e0 un parti politique ou \u00e0 une campagne \u00e9lectorale. On a vu que les personnes morales, les entreprises, associations etc. n\u2019avaient, en France, pas le droit de donner.\nCette source de financement priv\u00e9 repr\u00e9sente tout de m\u00eame 101 millions d\u2019euros en France \u2013 soit quasiment autant que le financement public direct. Il ne faut donc pas n\u00e9gliger les dons priv\u00e9s dans le financement des partis politiques et des campagnes \u00e9lectorales.\n\nCes dons sont encadr\u00e9s et plafonn\u00e9s. La loi est tr\u00e8s claire \u00e0 ce sujet. Les dons pour le financement des campagnes \u00e9lectorales sont plafonn\u00e9s \u00e0 4 600 \u20ac par personne et par \u00e9lection.     Les dons et cotisations d\u2019adh\u00e9sions aux partis politiques sont plafonn\u00e9s \u00e0 7 500 \u20ac annuels par personne. Dans les deux cas (campagne ou parti) il est possible de donner \u00e0 plusieurs candidats.\n\nCes plafonds repr\u00e9sentent des montants annuels importants. Pour se donner un ordre d\u2019id\u00e9e, 7 500 \u20ac c\u2019est 7 mois de SMIC et 4 mois de revenus m\u00e9dians (29 000 \u20ac avant imp\u00f4ts, donn\u00e9es World inequality Database ). Il faut donc \u00eatre tr\u00e8s riche pour pouvoir donner autant que semblent le pr\u00e9voir les plafonds. Quand on regarde qui sont les personnes qui donnent le plus, on retrouve cette surrepr\u00e9sentation des plus riches.\n\n![](https://osonscomprendre.com/wp-content/uploads/2019/12/Dons-partis-pol-par-quantiles.png)\n\nCe graphique, tir\u00e9 de la page 28 des annexes du Prix de la d\u00e9mocratie de Julia Cag\u00e9, est explicite. Les 10% les plus riches de France (P90-100) fournissent plus de 50% des dons et cotisations priv\u00e9s aux partis politiques. A l\u2019autre extr\u00e9mit\u00e9, la somme de P0-10 jusqu\u2019\u00e0 P40-50 d\u00e9passe p\u00e9niblement les 5 % du total des dons priv\u00e9s aux partis politique.\n\nC\u2019est donc sans appel : les riches donnent BEAUCOUP plus aux partis politiques que les pauvres.\n\nCette phrase peut se reformuler ainsi : \u201cEn France les partis politiques sont beaucoup plus d\u00e9pendants du financement des plus riches que de celui des plus pauvres.\u201d\n\nLes chiffres sont sans appel : les partis politiques et candidats ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 s\u00e9duire et attirer les plus riches pour obtenir plus de dons et, donc, augmenter leurs chances de gagner l\u2019\u00e9lection.\n\nPar exemple, une enqu\u00eate Franceinfo a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la moiti\u00e9 des dons r\u00e9colt\u00e9s par le candidat Macron (48 % pour \u00eatre exacts) venait de seulement 1212 tr\u00e8s gros dons. On parle de dons de plus de 6 300 \u20ac en moyenne pour un montant total r\u00e9colt\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 7.6 millions d\u2019euros. Seules des personnes tr\u00e8s fortun\u00e9es sont en capacit\u00e9 de donner de telles sommes pour un parti tout neuf qui se lance en campagne. On peut imaginer que si ces riches donateurs se plaignaient, au hasard, de l\u2019ISF, de l\u2019exit tax, ou demandaient une flat tax pour payer moins d\u2019imp\u00f4ts sur le capital, le candidat Macron avait plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 inclure ces demandes dans son programme.", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 366, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T21:10:47.952Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 369, "fields": {"title": "The Heterogeneous Price of a Vote: Evidence from France, 1993-2014", "body": "https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3125220", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 367, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T13:37:24.150Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 370, "fields": {"title": "Bons pour l'\u00e9galit\u00e9 d\u00e9mocratique", "body": "Julia Cag\u00e9 propose une solution originale : les \u201cBons pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u00e9mocratique\u201d.\n\nQu\u2019est-ce que cela ? Ecoutons la chercheuse expliquer son id\u00e9e :\n     \n> Je propose ainsi de remplacer le financement public actuel parce que j\u2019ai appel\u00e9 les \u00ab Bons pour l\u2019\u00c9galit\u00e9 D\u00e9mocratique \u00bb, un syst\u00e8me qui a deux avantages majeurs : \u00e9galiser le financement public avec un m\u00eame montant pour chaque citoyen, quels que soient ses revenus, et le dynamiser. De quoi s\u2019agit-il ? Chaque citoyen pourra, chaque ann\u00e9e, allouer 7 euros d\u2019argent public au mouvement politique de son choix \u00e0 travers sa feuille d\u2019imp\u00f4t. Et si un citoyen d\u00e9cide de ne pas choisir de mouvement politique, alors ses 7 euros d\u2019argent public seront r\u00e9partis entre les diff\u00e9rents mouvements politiques selon les r\u00e8gles actuelles (c\u2019est-\u00e0-dire en fonction des r\u00e9sultats obtenus aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives). Ce syst\u00e8me viendra remplacer tout \u00e0 la fois le syst\u00e8me actuel de d\u00e9ductions fiscales qui est profond\u00e9ment in\u00e9galitaire et le syst\u00e8me de financement public direct qui souffre aujourd\u2019hui du fait d\u2019\u00eatre fig\u00e9 par intervalles de cinq ans. Au contraire, avec les \u00ab Bons pour l\u2019\u00c9galit\u00e9 D\u00e9mocratique \u00bb, on a un syst\u00e8me dynamique, qui permet chaque ann\u00e9e l\u2019\u00e9mergence de nouveaux mouvements, m\u00eame entre deux \u00e9lections !", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 384, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T21:21:11.060Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 371, "fields": {"title": "Entretien avec Julia Cage", "body": "http://ses.ens-lyon.fr/articles/le-prix-de-la-democratie-entretien-avec-julia-cage", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 384, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T21:25:36.541Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 372, "fields": {"title": "2. La France c\u2019est pas les Etats-Unis : le plafonnement des d\u00e9penses \u00e9lectorales et l\u2019interdiction du financement direct par les entreprises.", "body": "La premi\u00e8re chose \u00e0 noter est que la situation en France est bien meilleure que celle aux Etats-Unis. Pourquoi ?\n\nD\u2019abord parce qu\u2019aux Etats-Unis, les d\u00e9penses dans les campagnes \u00e9lectorales ne sont pas plafonn\u00e9es. Les candidats peuvent d\u00e9penser tout l\u2019argent qu\u2019ils veulent pour leur campagne \u00e9lectorale et, ainsi, augmenter grandement leur probabilit\u00e9 de victoire. Hilary Clinton a d\u00e9pens\u00e9 1.2 milliards de dollars pour sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2016. Il s\u2019agit de la campagne la plus ch\u00e8re de toute l\u2019histoire des Etats-Unis.\n\nEn France, les d\u00e9penses de campagne pour chaque \u00e9lection sont plafonn\u00e9es par la loi. Par exemple, le plafond pour la campagne pr\u00e9sidentielle de 2017 etait fix\u00e9 \u00e0 16.851 millions d\u2019euros pour les candidats au premier tour de l\u2019\u00e9lection et \u00e0 22.509 millions d\u2019euros pour les qualifi\u00e9s au second tour. Il en va de m\u00eame en France, avec des plafonds \u00e9videmment moindres, pour chaque \u00e9lection. Ces plafonds sont l\u00e0 pour assurer davantage d\u2019\u00e9quit\u00e9 entre les candidats. Il s\u2019agit, \u00e9videmment, d\u2019une disposition essentielle pour \u00e9viter que la d\u00e9mocratie soit confisqu\u00e9e par les int\u00e9r\u00eats des plus fortun\u00e9s.\n\nEnsuite, les Etats-Unis permettent le financement direct des campagnes et des partis politiques par les entreprises et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, par les personnes morale. Cela signifie que la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine reconna\u00eet le r\u00f4le des entreprises, des lobbies, des syndicats, des paroisses et de tous les groupes d\u2019int\u00e9r\u00eat en g\u00e9n\u00e9ral. Pour prendre un exemple concret, l\u2019American Federation of Teachers a vers\u00e9 2 millions de dollars \u00e0 la campagne de Clinton. Les dons directs des entreprises aux campagnes de Clinton et Trump \u00e9taient, du fait de la grande suspicion de l\u2019\u00e9lectorat, tr\u00e8s limit\u00e9s ( 250 000 $ pour Clinton et 25 000 $ pour Trump). Seulement de nombreux PDG, super cadres, lobbyistes ont donn\u00e9s des millions en leur nom propre. En source, vous trouverez deux articles r\u00e9capitulant les plus gros donateurs individuels des campagnes de Clinton et Trump. De fondateurs de Facebook \u00e0 des pr\u00e9sidentes de hedge-funds et de casinos, en passant par l\u2019agroalimentaire et les h\u00f4tels Hyatts, vous y trouverez beaucoup de grands int\u00e9r\u00eats. Et on ne parle ici que des 10 plus grands donateurs de chacune des campagnes. Si vous d\u00e9cendez plus bas dans la liste des donateurs, vous en trouverez d\u2019autres. Greenpeace a trouv\u00e9, parmi les financeurs de la campagne Clinton, une myriades de dons de lobbyistes des \u00e9nergies fossiles pour une facture approchant les 7 millions de dollars.\n\nEn France, non seulement les dons des personnes morales (entreprises, syndicats etc) aux campagnes \u00e9lectorales et aux partis politiques sont interdits mais, nous le verrons plus tard, aucun don ne peut d\u00e9passer le 7 500 \u20ac. Rien \u00e0 voir avec les 35 millions de dollars donn\u00e9s par le cofondateur de Facebook Dustin Moskovitz \u00e0 la campagne Clinton !", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 366, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T21:09:28.693Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 373, "fields": {"title": "Part des voix obtenues en fonction de l'argent investi (\u00e9lections municipales fran\u00e7aises)", "body": "![](https://osonscomprendre.com/wp-content/uploads/2019/12/Part-voix-fonction-d%C3%A9penses-nuage-point-municpales-93-12-cag%C3%A9-p-49.png)", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 367, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T20:35:44.339Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 374, "fields": {"title": "Part des voix obtenues en fonction de l'argent investi (\u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises)", "body": "![Part des voix obtenues en fonction de la part d'argent investi](https://osonscomprendre.com/wp-content/uploads/2019/12/Part-voix-fonction-d%C3%A9penses-nuage-point-l%C3%A9gislatives-93-12-cag%C3%A9-p.png)", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 367, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T20:35:32.501Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 375, "fields": {"title": "\u00c9tats-Unis : Clinton a r\u00e9alis\u00e9 la campagne la plus ch\u00e8re de tous les temps", "body": "https://www.rtl.fr/actu/international/etats-unis-clinton-a-realise-la-campagne-la-plus-chere-de-tous-les-temps-7786236083", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 372, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T20:44:53.332Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 376, "fields": {"title": "Election pr\u00e9sidentielle 2017 : le financement de la campagne", "body": "https://www.interieur.gouv.fr/Archives/Archives-elections/Election-presidentielle-2017/Election-presidentielle-2017-le-financement-de-la-campagne", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 372, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T20:45:40.736Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 377, "fields": {"title": "Les dons directs des entreprises \u00e0 Clinton et Trump", "body": "https://www.marketplace.org/2019/03/21/low-cost-swearing-corporate-pac-money/", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 372, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T20:47:04.821Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 378, "fields": {"title": "3. La financement public de la vie politique : remboursement des campagnes \u00e9lectorales et subvention annuelle aux partis politiques.", "body": "Mais alors comment les campagnes \u00e9lectorales et la vie politique sont-elles financ\u00e9es en France ? Et bien, la premi\u00e8re r\u00e9ponse \u00e0 donner est l\u2019importance du financement public de la vie politique. Ce financement public emprunte trois canaux. Nous allons ici aborder les deux moyens de financement public direct de la vie politique. Le financement public indirect sera abord\u00e9 plus tard.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 366, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T21:12:18.061Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 379, "fields": {"title": "Le remboursement des d\u00e9penses de campagne \u00e9lectorale", "body": "Le premier canal de financement public direct de la vie politique est le remboursement des d\u00e9penses de campagne \u00e9lectorale. Cela repr\u00e9sente, lorsqu\u2019on l\u2019annualise, 52 millions d\u2019euros par an que l\u2019Etat verse pour financer la vie politique. Pour toutes les campagnes \u00e9lectorales, lorsque le candidat respecte les plafonds l\u00e9gaux et certains crit\u00e8res (atteindre un certain nombre de voix, \u00eatre dans une commune suffisamment grande etc.) il a droit \u00e0 un remboursement d\u2019une partie de ses frais de campagne. Pour reprendre notre exemple de la pr\u00e9sidentielle de 2017, tout candidat ayant fait plus de 5% au premier tour pouvait voir jusqu\u2019\u00e0 47.5 % de ses frais de campagne rembours\u00e9s (en-dessous de 5 % des voix, il ne pouvait \u00eatre rembours\u00e9 qu\u2019\u00e0 hauteur de 4.75 % maximum de ses frais de campagnes). Ces remboursements de campagne sont un financement public de notre d\u00e9mocratie qui permet d\u2019en am\u00e9liorer l\u2019\u00e9quit\u00e9. Certes, il faut avancer les d\u00e9penses \u2013 ce qui n\u2019est pas rien \u2013 mais ce financement permet au moins de minimiser les risques que court un candidat.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 378, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T20:53:01.978Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 380, "fields": {"title": "Subvention annuelle de l'\u00c9tat aux partis politique.", "body": "Le second canal de financement public direct, c\u2019est la subvention annuelle que l\u2019Etat verse aux partis politiques. Cette subvention s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 63 millions d\u2019euros par an. Elle est calcul\u00e9e pour 5 ans \u00e0 l\u2019issu des r\u00e9sultats de chaque parti aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Les variables prises en compte sont le nombre de candidats, le respect de la parit\u00e9, le nombre total de voix et le nombre de parlementaires (d\u00e9put\u00e9s + s\u00e9nateurs). Pour conna\u00eetre la ventilation de ces subventions en fonction des partis politiques, nous vous mettons en lien la r\u00e9partition pour 2018. Nous n\u2019avions pas ces chiffres lorsque nous avons tourn\u00e9 notre vid\u00e9o donc ne vous \u00e9tonnez pas si le total des subventions pour 2018 est de 66 millions et non les 63 millions dits dans la vid\u00e9o.", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 378, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T20:54:13.370Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 381, "fields": {"title": "Les 63 et 52 millions annuelles vers\u00e9s en financement public", "body": "https://www.liberation.fr/debats/2018/09/07/julia-cage-en-france-les-plus-pauvres-paient-pour-satisfaire-les-preferences-politiques-des-plus-ric_1677285", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 379, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T20:56:26.814Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 382, "fields": {"title": "La ventilation par parti politique des 66 millions de subvention directe vers\u00e9s en 2018", "body": "https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000037488432&categorieLien=id", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 380, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T20:55:52.851Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 383, "fields": {"title": "Enqu\u00eate de France Inter", "body": "https://www.franceinter.fr/emissions/secrets-d-info/secrets-d-info-04-mai-2019?fbclid=IwAR2cIkN2lLkeMfFtRPP-zQVwxY0nRtaFmdkP48mghtOUqllBr5n7ip4IeV8", "kind": 4, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 368, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T21:07:52.242Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 384, "fields": {"title": "5. Le SCANDALE fran\u00e7ais : la d\u00e9fiscalisation des dons priv\u00e9s.", "body": "On le voit, le financement priv\u00e9 des partis politiques et campagnes \u00e9lectorales est une probl\u00e8me majeur pour notre d\u00e9mocratie. Les citoyens les plus fortun\u00e9s ont davantage d\u2019influence sur les choix politiques que les citoyens ordinaires.\n\nMais ce n\u2019est pas le seul probl\u00e8me : l\u2019Etat incite fiscalement et, donc, sponsorise, les dons des plus fortun\u00e9s aux partis politiques et campagnes \u00e9lectorales.\n\nComme vous le savez peut-\u00eatre, les dons aux associations d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ouvrent droit \u00e0 une d\u00e9fiscalisation. 66 % du montant des dons est d\u00e9duit de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 payer. Si vous donnez 100 \u20ac aujourd\u2019hui, vous pourrez d\u00e9duire 66 \u20ac du montant d\u2019imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 payer. Vous n\u2019aurez donc \u201cvraiment donn\u00e9\u201d que 33 \u20ac \u00e0 l\u2019association, le reste venant, indirectement, de l\u2019Etat \u2013 qui renonce \u00e0 66 \u20ac de vos imp\u00f4ts. Ca veut donc dire que l\u2019Etat subventionne \u00e0 66 % les dons aux associations d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.  C\u2019est valable pour le T\u00e9l\u00e9thon et les Restos du coeur, mais \u00e7a s\u2019applique aussi aux partis politiques.\n\nIl est donc imp\u00e9ratif de consid\u00e9rer qu\u2019une partie du financement priv\u00e9 de la vie politique est un financement public d\u00e9guis\u00e9.\n\nLe truc c\u2019est que, il faut payer des imp\u00f4ts sur le revenu pour b\u00e9n\u00e9ficier de la r\u00e9duction de 66 %. Ce m\u00e9canisme b\u00e9n\u00e9ficie donc, surtout, aux plus riches. Plus vous \u00eates riches, plus vous payez d\u2019imp\u00f4ts. Plus vous payez d\u2019imp\u00f4ts plus vous pouvez b\u00e9n\u00e9ficier de r\u00e9duction fiscale. Rappelons que, 57 % des foyers fiscaux ne gagnent pas assez pour payer l\u2019imp\u00f4t sur le revenu.\nCe graphique, issu des donn\u00e9es de Cag\u00e9, est extr\u00eamement explicite. On y voit la d\u00e9pense fiscale annuelle totale (c\u2019est-\u00e0-dire le niveau de soutien public) distribu\u00e9e selon les revenus.\n\n![](https://osonscomprendre.com/wp-content/uploads/2019/12/D%C3%A9pense-fiscale-totale-par-d%C3%A9ciles.png)\n\nL\u2019\u00e9cart entre la subvention fiscale aux 10 % les plus riches de notre pays (P90-100) et celle d\u00e9volue au plus pauvre fait froid dans le dos.\n\nLa d\u00e9duction fiscale dont b\u00e9n\u00e9ficient les 10 % plus riches (41.7 millions d\u2019euros)  est largement sup\u00e9rieure \u00e0 la somme du soutien accord\u00e9 aux 90 % les plus pauvres (22.6 millions d\u2019euros). Et l\u2019\u00e9cart est loin d\u2019\u00eatre anodin !\n\n**Conclusion : L\u2019Etat paye pour que les riches influencent notre vie politique. C\u2019est tout ce que vous voulez SAUF d\u00e9mocratique.**", "kind": 2, "pin": false, "private": false, "hyperlink": null, "parent": 366, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-02", "modification_date": "2020-07-02T21:17:40.417Z"}}, {"model": "api.bigpicture", "pk": 388, "fields": {"title": "Bons pour l'\u00e9galit\u00e9 d\u00e9mocratique", "body": "Si les dons sont strictement encadr\u00e9s par la solution de Julia Cag\u00e9, alors les plus riches n'ont pas plus de pouvoir que les autres pour financer les partis politiques.", "kind": 3, "pin": false, "private": false, "hyperlink": 370, "parent": 368, "subject": 366, "author": ["OsonsComprendre"], "creation_date": "2020-07-18", "modification_date": "2020-07-18T07:33:52.701Z"}}]